[
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju skulpturicu stanovnici Bruxellesa smatraju svojim najstarijim građaninom?",
    "correct": [ "Manneken Pis", "Maneken Pis" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Čija se skulptura nalazi na zapadnom pročelju Kamenitih vrata?",
    "options": [ "Dore Krupićeve", "Gige Barićeve", "Mile Gojsalić" ],
    "correct": "Dore Krupićeve"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kome su pripadale dvije najskuplje gitare ikad prodane na dražbama?",
    "options": [ "Davidu Bowieju", "Johnu Lennonu", "Kurtu Cobainu" ],
    "correct": "Kurtu Cobainu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Gdje se u Zagrebu održavaju Štefanjski spust i memorijal Tibor Šaramo?",
    "options": [ "na Savi", "na Sljemenu", "u Kutiji šibica" ],
    "correct": "na Savi"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je američki predsjednik često posjećivao gradić Beardstown u Illinoisu?",
    "options": [ "Abraham Lincoln", "Franklin Roosevelt", "George Washington" ],
    "correct": "Abraham Lincoln"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja životinja iz 'Životinjske farme' je naučila samo prva četiri slova abecede?",
    "options": [ "Konj Boxer", "Koza Muriel", "Svinja Snowball" ],
    "correct": "Konj Boxer"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se filmski lik, kojeg su glumili Mel Gibson i Tom Hardy, preziva Rockatansky?",
    "correct": [ "Max", "Mad Max" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove prženje u kojem se hrana potpuno uranja u vrelo ulje?",
    "correct": [ "Duboko prženje", "Duboko przenje", "Friteza" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja oborina u obliku čvrstih zrna leda nastaje u olujnim oblacima?",
    "correct": [ "Tuča", "Tuca" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje ime dijele japanski modni dizajner Takada i arhitekt Tange?",
    "correct": "Kenzo"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što se, sudeći po nazivu, prenosilo preko sarajevskog Čumurija mosta?",
    "correct": [ "Čumur", "Ugljen", "Cumur" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko ugrofinskih naroda ima vlastite nacionalne države u Europi?",
    "correct": [ "3", "Tri" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U Tribusonovoj 'Povijesti pornografije', što znači češka riječ 'Brambor'?",
    "options": [ "krastavac", "krumpir", "papriku" ],
    "correct": "krumpir"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Dok je Dvořák skladao Slavenske plesove, Brahms je radio na:",
    "options": [ "austrijskim plesovima", "mađarskim plesovima", "rumunjskim plesovima" ],
    "correct": "mađarskim plesovima"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kojoj je poznatoj slastici najsličniji francuski 'profiterole'?",
    "options": [ "baklavi", "palačinki", "princes krafni" ],
    "correct": "princes krafni"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje predsjedničko prezime nosi Colleen, autorica romana 'Priča završava s nama'?",
    "options": [ "Hoover", "Truman", "Bush" ],
    "correct": "Hoover"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se najveći sajam knjiga u Hrvatskoj održava na Zagrebačkom velesajmu?",
    "correct": "Interliber"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je legendarni engleski kralj bio sin Uthera Pendragona?",
    "correct": [ "Artur", "Kralj Artur" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Sportska jedrilica 'ketch' ima jedan jarbol i koliko jedara?",
    "correct": [ "1", "Jedno" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što je Rimljanin Lukul priređivao, pa je to postalo sinonim za raskoš?",
    "correct": [ "Gozbe", "Gozba", "Lukulove gozbe" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Majka kojeg se predsjednika (Venezuela) prezivala Lucić?",
    "options": [ "Javiera Mileija", "Miguela Díaza Canela", "Nicolása Madura" ],
    "correct": "Nicolása Madura"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji stripovski lik (iz Alana Forda) igra šah i razgovara sa svojim vlasnikom?",
    "options": [ "Konj Jolly Jumper", "Mačak Azrijel", "Pas Nosonja" ],
    "correct": "Pas Nosonja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem je od svoja tri razdoblja Kant napisao glavna filozofska djela?",
    "options": [ "kritičkom", "metafizičkom", "pretkritičkom" ],
    "correct": "kritičkom"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kome je služio general Belizar, vojskovođa koji je izvojevao mnoge pobjede?",
    "options": [ "bizantskom caru", "kijevskom knezu", "osmanskom sultanu" ],
    "correct": "bizantskom caru"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kalevala je finski narodni ep, a Kalevipoeg je:",
    "options": [ "estonski", "islandski", "švedski" ],
    "correct": "estonski"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je geološki najmlađi meki smeđi ugljen male kalorične vrijednosti?",
    "correct": "Lignit"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je dobio Oscara za ulogu sadističkog šerifa u 'Nepomirljivima'?",
    "correct": [ "Gene Hackman", "Hackman" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja trajektna luka leži u podnožju najvišeg vrha Pelješca (Sv. Ilija)?",
    "correct": [ "Orebić", "Orebic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na koji su blagdan 1721. godine Nizozemci otkrili otok Rapa Nui?",
    "correct": "Uskrs"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove čisti aluminijev oksid dobiven iz boksita?",
    "correct": "Glinica"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kim Basinger glumi maćehu u filmu 'Moja maćeha je...':",
    "options": [ "izvanzemaljac", "komunist", "muškarac" ],
    "correct": "izvanzemaljac"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Čija je religija u razdoblju Amarne (faraon Akhenaten) postala monoteistička?",
    "options": [ "egipatska", "grčka", "rimska" ],
    "correct": "egipatska"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je naš klub u Kupu Uefe '84. ispao od Real Madrida nakon pobjede 3:1?",
    "options": [ "Dinamo", "Hajduk", "Rijeka" ],
    "correct": "Rijeka"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Zapovjednici obrane kojeg su grada (njih čak četiri) poginuli 1991. godine?",
    "options": [ "Gospića", "Karlovca", "Lipika" ],
    "correct": "Lipika"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Sovjeti su nudili prestanak blokade Berlina u zamjenu za povlačenje koje valute?",
    "correct": [ "Njemačke marke", "Njemacke marke", "Marke" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je jezik u 7. stoljeću preuzeo ulogu aramejskog kao lingua franca?",
    "correct": [ "Arapski", "Arapski jezik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iz kojeg je romana glavni junak Sandokan Ignac zvani Sandi?",
    "correct": [ "Ciganin, ali najljepši", "Ciganin ali najljepsi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Rouget de Lisle je u Strasbourgu napisao himnu koje države?",
    "correct": "Francuske"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se sportu utrke nazivaju 'monumentima' (npr. Paris-Roubaix)?",
    "correct": [ "Biciklizam", "Biciklizmu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Učiteljica Branka Kunović je lik iz pera kojeg književnika?",
    "correct": [ "August Šenoa", "Senoa", "Augusta Šenoe" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Yop chagi i dui chagi su udarci u kojem olimpijskom sportu?",
    "correct": [ "Taekwondo", "Teakwondo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Uz koji se poluotok veže glazbena notacija 'Chong Kan Bo'?",
    "correct": [ "Korejski", "Koreja" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Naziv 'Carthago Nova' Scipion Afrički daje kojoj španjolskoj luci?",
    "correct": "Cartagena"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem se američkom poluotoku (savezna država) nalazi Everglades?",
    "correct": [ "Florida", "Floridi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Prema kojem je filmu s Bradom Pittom i Angelinom Jolie snimljena serija 2024.?",
    "correct": [ "Gospodin i gospođa Smith", "Mr. & Mrs. Smith" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se u hotelima zove prostor za prijavljivanje i odjavljivanje gostiju?",
    "correct": [ "Recepcija", "Recepciji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se hrskavičnjača smatra najvećom ribom na svijetu?",
    "correct": "Kitopsina"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ako je sunčana strana 'prisoj', kako se zove sjenovita strana?",
    "correct": [ "Osoj", "Osoja" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Groblje čega je postala Trpinjska cesta u Domovinskom ratu?",
    "correct": [ "Tenkova", "Tenkovi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Engleska kratica za UPP (ukapljeni prirodni plin) je?",
    "correct": "LNG"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je liječnička obitelj u Minnesoti osnovala poznatu kliniku?",
    "correct": "Mayo"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem obalnom gradu završava plivački maraton koji kreće iz Šila?",
    "correct": [ "Crikvenica", "Crikvenici" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je afera razotkrila Renoira i Degasa kao antisemite?",
    "correct": [ "Dreyfusova afera", "Dreyfus", "Drajfusova afera" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju skulpturicu stanovnici Bruxellesa smatraju najstarijim građaninom?",
    "correct": [ "Manneken Pis", "Maneken Pis" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je nadimak serijskog ubojice Johna Kramera iz filma 'Slagalica strave'?",
    "options": [ "Jigsaw", "Pennywise", "Pinhead" ],
    "correct": "Jigsaw"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Escudo je novčana jedinica kojih otoka?",
    "options": [ "Kapverdskih otoka", "Maršalovih otoka", "Solomonskih otoka" ],
    "correct": "Kapverdskih otoka"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim latinizmom zovemo izdržljivost tijela na fizički napor?",
    "correct": [ "Kondicija", "Kondicijom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem su gradu nazvani antisemitski zakoni nacističke Njemačke iz 1935.?",
    "correct": [ "Nurnberg", "Nürnberg" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju pojavu nazivamo i koagulacijom krvi?",
    "correct": [ "Zgrušavanje", "Zgrusavanje", "Zgrušavanje krvi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što označava slovo C u Einsteinovoj formuli E = mc²?",
    "correct": [ "Brzina svjetlosti", "Brzinu svjetlosti" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Nakon utakmice između kojih praških klubova je osnovan Hajduk?",
    "correct": [ "Slavije i Sparte", "Slavia i Sparta", "Sparta i Slavia" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kratici OESS, skraćena je Organizacija za Europsku Sigurnost i?",
    "correct": "Suradnju"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja američka savezna država ima najveći udio starog stanovništva (umirovljenika)?",
    "correct": "Florida"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U koji red sisavaca spadaju dikobrazi, činčile i puhovi?",
    "correct": "Glodavci"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem se belgijskom gradu nazivaju lječilišta širom svijeta?",
    "correct": "Spa"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Prema YouTube statistikama, koja igra ima najveću popularnost među kreatorima?",
    "options": [ "Call of Duty", "Minecraft", "Warcraft" ],
    "correct": "Minecraft"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se u rastafarijanizmu naziva zapadni (iskvareni) svijet?",
    "options": [ "Babilon", "Jerihon", "Rim" ],
    "correct": "Babilon"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je predsjedniku nazvana doktrina o nemiješanju Amerike u Europu?",
    "correct": [ "James Monroe", "Monroe" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je 1995. u duetu s Nickom Caveom otpjevao 'Where the Wild Roses Grow'?",
    "correct": [ "Kylie Minogue", "Kylie" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem se planetu nalazi 22 km visok vulkan Olympus Mons?",
    "correct": [ "Mars", "Marsu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju biljku posebno napada virus VMD, prvi ikada otkriveni virus?",
    "correct": "Duhan"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Na kojem je otoku Ambroz Haračić proučavao klimu i bilje?",
    "options": [ "Lastovu", "Lopudu", "Lošinju" ],
    "correct": "Lošinju"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se životinja spominje u člancima o otkrićima Luigija Galvanija?",
    "correct": [ "Žaba", "Zaba" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kvirinalska palača je službena rezidencija predsjednika koje države?",
    "correct": "Italije"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Čiji je niz od 49 ligaških utakmica bez poraza Arsenal prekinuo 2004.?",
    "correct": [ "Arsenal", "Arsenalov" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se gradu svake godine održava Memorijal Mirka Miočića?",
    "correct": [ "Zadar", "Zadru" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je likovni smjer stvorio fotograf Stefan Lupino?",
    "correct": "Lupinizam"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje prezime povezuje pjevačice Karen i Sabrinu?",
    "correct": "Carpenter"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je bio vođa Bolivarske revolucije u Venezueli?",
    "correct": [ "Hugo Chavez", "Hugo Chávez", "Chavez" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ime koje velike ruske rijeke dolazi od riječi za vlagu?",
    "correct": "Volga"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je hip-hop kolektiv prodao samo jednu kopiju albuma u Shaolinu?",
    "correct": [ "Wu-Tang Clan", "Wu Tang" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju je autoricu dvorac Frankenstein nadahnuo za slavni roman?",
    "correct": [ "Mary Shelley", "Shelley" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Dva kluba iz koje su države 2003. odigrala finale Lige prvaka (Milan-Juve)?",
    "correct": [ "Italija", "Italije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S koje tri riječi prevodimo francuski 'enfant prodige' ili njemački 'Wunderkind'?",
    "correct": [ "Čudo od djeteta", "Cudo od djeteta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Za simbol srca u chatu upisat ćete šiljastu zagradu i koju još brojku?",
    "correct": [ "3", "Trojku", "Trojka" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem Tarantinovu filmu oslobođeni rob Django spašava svoju odabranicu?",
    "correct": [ "Django Unchained", "Oslobođeni Django" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tijelo koje se hrvatske blaženice čuva u crkvi Svete Marije u Kotoru?",
    "correct": [ "Ozana Kotorska", "Ozane Kotorske" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se broj nalazi u naslovu posljednjeg romana Umberta Eca iz 2015.?",
    "correct": [ "0", "Nula" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je rimski bog trgovine izjednačen s grčkim Hermesom?",
    "correct": "Merkur"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako je po austrijskom treneru nazvan najveći stadion u Beču?",
    "correct": [ "Ernst Happel", "Ernst Happel Stadion" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je popularni naziv limundžika, čiji pelud uzrokuje alergije?",
    "correct": "Ambrozija"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se na sveučilištu zove rektorov zamjenik?",
    "correct": "Prorektor"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što premošćuje Pelješki most?",
    "options": [ "Malostonski kanal", "Neretvanski kanal", "Pelješki kanal" ],
    "correct": "Malostonski kanal"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je plemić za Hvarske bune morao napustiti svoj rodni otok?",
    "options": [ "Hannibal Lucić", "Junije Palmotić", "Mavro Vetranović" ],
    "correct": "Hannibal Lucić"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U koju se granu matematike ubraja teorija čvorova?",
    "options": [ "Algebra", "Analiza", "Topologija" ],
    "correct": "Topologija"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko se dijeli na black, grey i white hats (crne, sive i bijele šešire)?",
    "options": [ "Copywriteri", "Hakeri", "Influenceri" ],
    "correct": "Hakeri"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Košarkaš u čast kojemu je jedan klub umirovio dva različita broja (8 i 24) je:",
    "options": [ "Dwyane Wade", "Kobe Bryant", "Michael Jordan" ],
    "correct": "Kobe Bryant"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje tvorevine u bubrezima uzrokuju bolne grčeve (građene od urata)?",
    "correct": [ "Kamenci", "Kamenac" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Uz koji se filozofski pravac veže Sartreov pojam 'bitak-za-sebe'?",
    "correct": "Egzistencijalizam"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je međunarodni akronim Visokog povjerenstva UN-a za izbjeglice?",
    "correct": "UNHCR"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je rimski car jedini vladao u godinama prije i poslije Krista?",
    "correct": "August"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je irski nobelovac autor drame 'Dah' koja traje manje od minute?",
    "correct": [ "Samuel Beckett", "Beckett" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što u biologiji označava tekući dio krvi, a u fizici ioniziranu tvar?",
    "correct": "Plazma"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Nijedna žena nije bila na čelu kojeg hrvatskog ministarstva?",
    "options": [ "Oružanih snaga", "Unutarnjih poslova", "Vanjskih poslova" ],
    "correct": "Unutarnjih poslova"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko u filmu 'The Substance' (2024.) glumi lik Elisabeth (stariju verziju)?",
    "options": [ "Amanda Peet", "Demi Moore", "Jennifer Connelly" ],
    "correct": "Demi Moore"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja pjevačica u zagrebačkoj Areni nastupa 8. studenog 2030.?",
    "options": [ "Domenica", "Minea", "Zsa Zsa" ],
    "correct": "Domenica"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "I Hruščov i Tito su po zanimanju bili:",
    "options": [ "Bravari", "Električari", "Postolari" ],
    "correct": "Bravari"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se grad prvi put spominje 1066. u ispravi Petra Krešimira IV.?",
    "correct": [ "Šibenik", "Sibenik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja granična rijeka kraj Jasenovca utječe u Savu?",
    "correct": [ "Una", "Unu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim postupkom se postiže izbacivanje gnoja iz rana ili vode iz broda?",
    "correct": [ "Drenaža", "Drenaza" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je vrtu podno Maslinske gore Isus uhićen uoči Velikog petka?",
    "correct": [ "Getsemanski vrt", "Getsemanski" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Čega mitološki Arg ima sto, a Polifem samo jedno?",
    "options": [ "Očiju", "Prstiju", "Zuba" ],
    "correct": "Očiju"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja su slova u samoj sredini grčkog alfabeta?",
    "options": [ "Fi i hi", "Mi i ni", "Pi i ksi" ],
    "correct": "Mi i ni"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji rastopljeni motiv dominira na Dalíjevoj slici 'Postojanost pamćenja'?",
    "correct": [ "Sat", "Satovi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim slovom počinju imena glavnih gradova Iraka, Libanona i Austrije?",
    "correct": [ "B", "Slovo B" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji hrvatski nogometni prvoligaš na grbu ima istaknutu godinu 1961.?",
    "correct": "Istra"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja država do 2030. planira potpuno napustiti gotovinsko plaćanje?",
    "options": [ "Albanija", "Bugarska", "Češka" ],
    "correct": "Češka"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem filmu Bill Murray glumi televizijskog djelatnika (voditelja prognoze)?",
    "options": [ "Beskrajan dan", "Brza promjena", "Izgubljeni u prijevodu" ],
    "correct": "Beskrajan dan"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Hrvatska vojska ima dva pozdrava: Pozdrav domovini i:",
    "options": [ "Domovini predani", "Domovini vjerni", "Domovini zahvalni" ],
    "correct": "Domovini vjerni"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je nadimak na početku karijere imao Grigor Dimitrov?",
    "options": [ "Baby Djokovic", "Baby Federer", "Baby Nadal" ],
    "correct": "Baby Federer"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Bijenale su priredbe koje se održavaju svakih koliko godina?",
    "correct": [ "2", "Dvije", "Dva" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem romanu Stephena Kinga pisac Paul Sheldon piše da bi ostao živ?",
    "correct": "Misery"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem je kontinentu totalitarna država Panem iz 'Igara gladi'?",
    "correct": [ "Sjeverna Amerika", "Sjevernoj Americi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je 2001. godine s pozivnicom (wildcard) osvojio Wimbledon?",
    "correct": [ "Goran Ivanišević", "Ivanisevic", "Goran" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se košarkaš Lakersa 1991. povukao jer je objavio da je HIV pozitivan?",
    "correct": [ "Magic Johnson", "Magic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se državi rođendan Benita Juáreza slavi kao nacionalni praznik?",
    "correct": "Meksiko"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim se germanizmom nazivaju spuštena stopala?",
    "correct": "Platfus"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Palača Malacañang na Luzonu rezidencija je predsjednika koje države?",
    "correct": [ "Filipina", "Filipini" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Od čega su mostovi koje u pjesmi ruše Josipa Lisac i Dino Dvornik?",
    "correct": [ "Od snova", "snova" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U koji je europski klub Dražen Petrović prešao iz Cibone?",
    "correct": [ "Real Madrid", "real" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je rijeka plovna od ušća do Obrovca?",
    "correct": "Zrmanja"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je napisao romane 'Djeca kapetana Granta' i 'Petnaestogodišnji kapetan'?",
    "correct": [ "Jules Verne", "Verne" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Engleski kralj Henrik IV. bio je prvi vladar iz koje dinastije?",
    "correct": "Lancaster"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koga je Donatello oblikovao u bronci, a Michelangelo u mramoru?",
    "correct": [ "David", "Davida" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je glumac s Benom Affleckom napisao scenarij za 'Dobri Will Hunting'?",
    "correct": [ "Matt Damon", "Damon" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Bivša premijerka koje države je u studenom 2025. osuđena na smrt?",
    "options": [ "Bangladeša", "Malezije", "Pakistana" ],
    "correct": "Bangladeša"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se knjižni lik pojavljuje u nekolicini romana H. de Balzaca?",
    "options": [ "Edmond Dantes", "Etienne Lantier", "Eugène de Rastignac" ],
    "correct": "Eugène de Rastignac"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "S rta Oštra pruža se pogled na obalu koje nama susjedne države?",
    "options": [ "Bosne i Hercegovine", "Crne Gore", "Slovenije" ],
    "correct": "Crne Gore"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zvala maskota Svjetskog nogometnog prvenstva 1990.?",
    "options": [ "Ciao", "Hello", "Hola" ],
    "correct": "Ciao"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što se u likovnim umjetnostima razvilo između visoke renesanse i baroka?",
    "options": [ "Manirizam", "Marinizam", "Minimalizam" ],
    "correct": "Manirizam"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Klupski program FRKA ugostio je Ilana Kabilja, Denis & Denis i:",
    "options": [ "Krankšvester", "Nipplepeople", "Svemirko" ],
    "correct": "Nipplepeople"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Radnja kojeg filma počinje 1996. godine?",
    "options": [ "Neprijatelj pred vratima", "Schindlerova lista", "Titanic" ],
    "correct": "Titanic"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem je otoku Gunnbjørn Fjeld najviša planina?",
    "correct": "Grenland"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Jedini pozitivni cjelobrojni djelitelji broja 883 su broj 1 i koji još?",
    "correct": "883"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je Grand Slam turnir Roger Federer osvojio samo jedanput?",
    "correct": [ "Roland Garos", "Roland Garros" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Helenističko razdoblje započelo je smrću kojeg vladara?",
    "correct": [ "Aleksandra Velikog", "Aleksandar Veliki" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U mitološkom Midgardu žive ljudi, a tko živi u Asgardu?",
    "correct": "Bogovi"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Naziv koje se brojčane križaljke prevodi kao 'jednoznamenkasti broj'?",
    "correct": "Sudoku"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem filmu Rene Bitorajac glumi ginekologa Danka Babića?",
    "correct": [ "Ljudožder vegetarijanac", "Ljudozder vegetarijanac" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Reprezentacija koje nama susjedne države ima najviše olimpijskih zlata u vaterpolu?",
    "correct": [ "Mađarska", "Madarska" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U rečenici o 'Arslanu gorskom mišu', Arslan označava koju životinju?",
    "options": [ "Kuna", "Lav", "Orao" ],
    "correct": "Lav"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji grad ima skloništa za baš sve svoje stanovnike?",
    "options": [ "Berlinu", "Helsinkiju", "Pragu" ],
    "correct": "Helsinkiju"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što se od navedenog ne može 'štrukati'?",
    "options": [ "Banana", "Kikiriki", "Limun" ],
    "correct": "Kikiriki"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Lily, Oscar i Eddy su likovi iz koje popularne aplikacije?",
    "options": [ "Duolingo", "Finch", "Khan Academy" ],
    "correct": "Duolingo"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Nogometni klub FCSB je bivša...?",
    "options": [ "Mladost 127", "Parma", "Steaua" ],
    "correct": "Steaua"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj pjesmi Parnog valjka junakinja rinta u nekoj lijevoj firmi?",
    "correct": "Neda"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je lik iz serije 'Looney Tunes' najbrži miš u cijelom Meksiku?",
    "correct": "Speedy Gonzales"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje je povrće glavni sastojak sekeli-gulaša?",
    "correct": "Kupus"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je glavni grad u blizini ušća rijeke Tejo?",
    "correct": "Lisabon"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je grad bio najistočnija točka do koje je vozio Orient Express?",
    "correct": "Istanbul"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je književnik 1961. objavio roman 'Pukovniku nema tko da piše'?",
    "correct": [ "Gabriel García Márquez", "Marquez" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U pjesmi Zenica Blues spominje se koliko godina strogog zatvora?",
    "options": [ "Deset", "Dvanaest", "Sedam" ],
    "correct": "Dvanaest"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Gdje se održava najveći sajam izrade gudačkih instrumenata?",
    "options": [ "U Cremoni", "U Ferrari", "U Mantovi" ],
    "correct": "U Cremoni"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je kartaška igra izvorno poznata kao Vingt-et-un?",
    "options": [ "Blackjack", "Bridge", "Preference" ],
    "correct": "Blackjack"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je nogometni klub 127 godina igrao na Goodison Parku?",
    "correct": "Everton"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je glumio Kralja Goblina, Nikolu Teslu i Čovjeka koji je pao na Zemlju?",
    "correct": [ "David Bowie", "Bowie" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koga je književnog i filmskog junaka odgojila majmunica Kala?",
    "correct": [ "Tarzana", "Tarzan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko se sinova carice Marije Terezije našlo na njezinom prijestolju?",
    "correct": [ "Dva", "2" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje je površinom najveće slano jezero na svijetu?",
    "correct": [ "Kaspijsko jezero", "Kaspijsko" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je grad 1667. dobio organizirano ulično osvjetljenje?",
    "options": [ "Moskva", "Pariz", "Rim" ],
    "correct": "Pariz"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Poseban dijalekt kojeg istarskog naselja je cakavica?",
    "options": [ "Labina", "Medulina", "Pazina" ],
    "correct": "Labina"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Frederick Mitchell-Hedges tvrdio je da je 1924. pronašao...?",
    "options": [ "Kristalnu lubanju", "Sveti gral", "Zavjetni kovčeg" ],
    "correct": "Kristalnu lubanju"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Naziv kojeg umaka na nahuatlu znači 'umak od avokada'?",
    "correct": [ "Guacamole", "Gvakamole" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je od četiri najveća hrvatska grada prvi po abecednom redu?",
    "correct": [ "Osijek", "Os" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Indri, fosa i sifaka su endemične životinje kojeg otoka?",
    "correct": [ "Madagaskara", "Madagaskar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Dovršite filmski citat iz Casablance: 'Od svih lokala u svim gradovima u cijelom svijetu, ona uđe u čiji?'",
    "correct": "Moj"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji ćemo broj dobiti zbrojimo li znamenke u broju 2026?",
    "correct": "10"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je najveći Neptunov prirodni satelit?",
    "correct": "Triton"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je Apolonov svećenik uzaludno savjetovao Trojancima da ne uvode konja u grad?",
    "correct": [ "Laokoont", "Laokont" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je afrička država 2013. zaštitila upotrebu riječi 'rooibos'?",
    "correct": [ "Južna Afrika", "Juzna Afrika" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj državi djeluje peronistička Stranka pravde?",
    "correct": [ "Argentina", "Argentini" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koga u Pirandellovu djelu traže otac, majka, sin i ostali likovi?",
    "correct": [ "Autora", "Autor" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kojom neovisnom državom graniči indijska savezna država Radžastan?",
    "correct": [ "Pakistan", "Pakistanom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je kemijski element ime dobio po tvorcu dinamita?",
    "correct": "Nobelij"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje domaće životinje prvenstveno proučavaju felinolozi?",
    "correct": [ "Mačke", "Macke", "Mačka", "Macka" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja država s Arapskog poluotoka ima medalju sa Svjetskog rukometnog prvenstva?",
    "correct": "Katar"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kojom je državom Švicarska povezana tunelom Simplon?",
    "correct": [ "Italija", "Italijom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja poetesa u pjesmi 'Crna maslina' spominje nevinije ruke?",
    "correct": [ "Vesna Parun", "Parun" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se pjevačica obraća 'All the Single Ladies'?",
    "correct": [ "Beyonce", "Beyoncé" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj su rijeci urotnici utopili Rasputina?",
    "correct": [ "Neva", "Nevi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što je uz mlijeko, šećer i brašno prijeko potrebno za šnenokle?",
    "correct": [ "Jaja", "Jaje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je magmatska stijena sive boje nazvana po latinskom za zrno?",
    "correct": "Granit"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje je boje konstrukcija starog Masleničkog mosta?",
    "correct": [ "Crvena", "Crvene" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "'Da si šutio, ostao bi...' tko u latinskoj sentenciji?",
    "options": [ "Filozof", "Psiholog", "Teolog" ],
    "correct": "Filozof"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Matt LeBlanc je vodio koju britansku TV emisiju?",
    "options": [ "Top Chef", "Top Gear", "Top of the Pops" ],
    "correct": "Top Gear"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju ćemo funkciju primijeniti želimo li saznati broj znamenki?",
    "options": [ "Kvadriranje", "Logaritam", "Sekans" ],
    "correct": "Logaritam"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U Morseovoj abecedi, kako se piše slovo A?",
    "options": [ "crta", "točka-crta", "točka" ],
    "correct": "točka-crta"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se preziva glazbenik Ivan o čijim proljećima piše Vladan Desnica?",
    "correct": "Galeb"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji gmazovi, osim nekih guštera, nemaju vidljive vanjske udove?",
    "correct": [ "Zmije", "Zmija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem se francuskom otoku nalaze gradovi Bastia i Bonifacio?",
    "correct": [ "Korzika", "Korzici" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je rijeka u naslovu jedne od najpoznatijih pjesama Halida Bešlića?",
    "correct": "Miljacka"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pomorac 1492. nazvao otok Guanahani - San Salvador?",
    "correct": [ "Kristofor Kolumbo", "Kolumbo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kakvom su plesu poznati Vincent iz Kastva i crkva u Beramu?",
    "correct": [ "Mrtvacki ples", "Mrtvackom plesu", "Ples mrtvaca" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je naziv za imenice koje imaju samo množinski oblik?",
    "correct": "Pluralia tantum"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je bivši premijer u vezi s pjevačicom Katy Perry?",
    "options": [ "Boris Johnson", "Justin Trudeau", "Rishi Sunak" ],
    "correct": "Rishi Sunak"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je bend 2025. objavio album 'Kažu pčele umiru'?",
    "options": [ "Opća opasnost", "Hladno pivo", "Parni valjak" ],
    "correct": "Parni valjak"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Riječ 'denaskuloj' označava izvorne govornike kojeg jezika?",
    "options": [ "Esperanta", "latinskog", "starogrčkog" ],
    "correct": "Esperanta"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se naslov Homerova epa koristi kao izraz za dugo putovanje?",
    "correct": [ "Odiseja", "Odiseje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je bio prvi planet na koji je sletjela letjelica sa Zemlje?",
    "correct": [ "Venera", "Veneru" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je drugi naziv za šljaku, silikatnu talinu pri taljenju ruda?",
    "correct": "Troska"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako obično nazivamo devenice čiji je glavni sastojak krv?",
    "correct": [ "Krvavice", "Krvavica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je Microsoftov program dio Office-a i služi za prezentacije?",
    "correct": [ "PowerPoint", "Power point" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem selu žive likovi Stanislav, Tatjana i Marinko?",
    "options": [ "Smiljanu", "Smiljevu", "Smilju" ],
    "correct": "Smiljevu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se u stranim izvorima često naziva crni dupin?",
    "options": [ "Lažni kit ubojica", "Lažni morski pas", "Lažni tunj" ],
    "correct": "Lažni kit ubojica"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je država nazvana po irskom misionaru Svetom Galu?",
    "options": [ "Luksemburg", "Nizozemska", "Švicarska" ],
    "correct": "Švicarska"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji bi se naš glazbenik na standardnom hrvatskom zvao Munja?",
    "correct": [ "Šajeta", "Sajeta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se meteorološka pojava metaforički može hvatati i prodavati?",
    "correct": "Magla"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je nogometni trener bio zadnji izbornik reprezentacije SFRJ?",
    "correct": [ "Ivica Osim", "Osim" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kojeg otoka potječe hrvatski plemićki rod Frankopana?",
    "correct": [ "Krk", "Krka" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj su talijanskoj regiji gradovi Padova i Verona?",
    "correct": "Veneto"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja japanska riječ znači i 'hura!' i 'deset tisuća godina'?",
    "options": [ "Banzai", "Bazinga", "Bonsai" ],
    "correct": "Banzai"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je dijalekt istarskog Labina zaštićen kao kulturno dobro?",
    "options": [ "cakavica", "cekavica", "cokavica" ],
    "correct": "cakavica"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je jedina većinski slavenska alpska država?",
    "correct": "Slovenija"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja djevojčica stanuje u kući zvanoj Pipinovac?",
    "correct": [ "Pipi Duga Čarapa", "Pipi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj Kerempuhovoj predstavi Tarik Filipović glumi Sir Olivera?",
    "correct": "Alan Ford"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se po latinskom za jadan i bijedan zove vrlo niska plaća?",
    "correct": "Mizerija"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojoj se podlozi igra teniski turnir u Umagu?",
    "correct": [ "Zemlja", "Zemljanoj", "Zemlji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je sunarodnjak Solskjaera 2023. osvojio Premier ligu?",
    "correct": [ "Haaland", "Haland" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje glagolsko vrijeme označava radnju prije druge radnje u prošlosti?",
    "correct": [ "Pluskvamperfekt", "Pretprošlo vrijeme" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj državi su Crno jezero i Plavsko jezero?",
    "correct": [ "Crna Gora", "Crnoj Gori" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je broj na kacigi nosio vatrogasac Guy Montag?",
    "correct": [ "451", "četiri pet jedan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se njemački slatki božićni kruh često puni marcipanom?",
    "correct": [ "Stollen", "Štolen" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj je državi 2011. godine ubijen Osama bin Laden?",
    "correct": "Pakistan"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je grad u svojim romanima osnovao Jose Arcadio Buendia?",
    "correct": "Macondo"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je tenisač organizirao Adria Tour tijekom pandemije?",
    "correct": [ "Novak Đoković", "Djokovic", "Đoković" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji će pjevač „Budan sanjati“ u slavnom duetu?",
    "correct": [ "Gibonni", "Giboni", "Stipišić", "Stipisic", "Zlatan Stipišić" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju latinsku riječ označava slovo C u kratici CV za životopis?",
    "correct": [ "Curriculum", "Kurikulum" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko stranica ima pravilni mnogokut kojemu je svaki kut jednak sto dvadeset stupnjeva?",
    "correct": [ "6", "Šest", "Sest" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pripadnici kojeg predarapskog stanovništva Sjeverne Afrike uglavnom žive u Maroku i Alžiru?",
    "correct": [ "Berberi", "Berber" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji dječji klasik završava rečenicom: „A kako sam sada zadovoljan što sam postao pravim dječakom!“?",
    "correct": [ "Pinokio", "Pinocchio" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je interpunkcijski znak u imenima bendova Against Me!, Wham! i Panic!?",
    "correct": [ "Uskličnik", "Usklicnik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Klubovi iz koje su države rekordnih dvadeset puta bili europski nogometni prvaci?",
    "correct": [ "Španjolska", "Spanjolska", "Španjolske", "Spanjolske" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je kip uništen u filmovima „Žestoki udar“, „Dan nezavisnosti“ i „Godzilla“?",
    "correct": [ "Kip slobode", "Statue of Liberty" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako je prema gradiću u departmanu Charente nazvan jaki vinski destilat?",
    "correct": [ "Konjak", "Cognac" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Jedan od ključnih trenutaka kojeg je rata bilo MacArthurovo osvajanje grada Incheona?",
    "correct": [ "Korejski rat", "Korejskog rata", "Korejski" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kojim rezultatom set u stolnom tenisu ne može završiti?",
    "options": [ "Jedanaest deset", "Jedanaest sedam", "Četrnaest dvanaest" ],
    "correct": "Jedanaest deset"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Glazbenik Mark Ronson je 2008. nagrađen Grammyjem u kategoriji najboljeg...?",
    "options": [ "Instrumentalista", "Producenta", "Vokalista" ],
    "correct": "Producenta"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Osoba koja rano odlazi na počinak u frazemu ide spavati s kime?",
    "options": [ "S kokošima", "S kravama", "S ovcama" ],
    "correct": "S kokošima"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Ministarstvo prostornog uređenja, graditeljstva...",
    "options": [ "I državne imovine", "I infrastrukture", "I održivog razvoja" ],
    "correct": "I državne imovine"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zove lingua franka kojom se stanovnici Konga koriste na ulici?",
    "options": [ "Hausa", "Lingala", "Svahili" ],
    "correct": "Lingala"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko je u djelu De Administrando Imperio pisao o velikom broju vojnika u Hrvatskoj?",
    "options": [ "Bizantski car", "Mađarski kralj", "Poljski princ" ],
    "correct": "Bizantski car"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S dobroga krene na loše, u izreci se pada s konja na koga?",
    "correct": [ "Magarca", "Magarac" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na soundtracku kojeg su filma pjesme „I Will Always Love You“ i „I Have Nothing“?",
    "correct": [ "Tjelohranitelj", "The Bodyguard" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji predmet u bajci govori: „Kraljice, ti si krasotica, ali je ljepša Snjeguljica“?",
    "correct": [ "Ogledalo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je fizikalna veličina jednaka umnošku gustoće i volumena tijela?",
    "correct": [ "Masa" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je romanski jezik jedan od dvaju službenih jezika u glavnom gradu Belgije?",
    "correct": [ "Francuski", "Francuski jezik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji prst ima zaseban ulaz u kuhinjskim rukavicama?",
    "correct": [ "Palac" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je ugarsko-hrvatski kralj zbog Mongola bježao od Zagreba do Dalmacije?",
    "correct": [ "Bela IV", "Bela IV.", "Bela", "Bela 4" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Marshov test služi za dokazivanje prisutnosti kojeg elementa?",
    "correct": [ "Arsen", "Arsena" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ako u internetskom razgovoru napišete BRB, poručujete da ćete što učiniti?",
    "correct": [ "Vratiti se", "Vratiti", "Odmah se vratiti" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji bend na albumu Super Trouper ima pjesmu „Happy New Year“?",
    "correct": [ "ABBA", "Aba" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju je ulogu John Pasche imao u povijesti grupe The Rolling Stones?",
    "options": [ "Bio je menadžer grupe", "Dizajnirao je logotip", "Svirao je bubnjeve" ],
    "correct": "Dizajnirao je logotip"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Članak 231. Versaillskog ugovora zapamćen je kao klauzula...?",
    "options": [ "O budućem naoružanju", "O krivici za rat", "O novim granicama" ],
    "correct": "O krivici za rat"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što ne pripada makronutrijentima?",
    "options": [ "Bjelančevine", "Ugljikohidrati", "Vitamini" ],
    "correct": "Vitamini"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje dvije države razdvaja 14,2 km širok morski prolaz?",
    "options": [ "Italiju i Maltu", "Španjolsku i Maroko", "Tursku i Cipar" ],
    "correct": "Španjolsku i Maroko"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji otac i sin nisu surađivali na filmu?",
    "options": [ "Fabijan i Filip Šovagović", "Ivan i Predrag Raos", "Ivo i Vinko Brešan" ],
    "correct": "Ivan i Predrag Raos"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Gdje se održava Festival fantastike i znanstvene fantastike Slavonikon?",
    "options": [ "U Đakovu", "U Požegi", "U Vinkovcima" ],
    "correct": "U Vinkovcima"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se francuski naziv koristi za arome koje vino dobiva procesom sazrijevanja?",
    "options": [ "Buke", "Rube", "Tule" ],
    "correct": "Buke"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojem je našem košarkaškom klubu nadimak Vukovi?",
    "correct": [ "Cibona", "Ciboni" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U što metaforički stavljamo ruku kad za nekoga jamčimo?",
    "correct": [ "Vatru", "U vatru" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojem razredu kralježnjaka pripada smukulja?",
    "correct": [ "Gmazovi", "Gmazovima" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Sueski kanal povezuje Sredozemno more na sjeveru i koje more na jugu?",
    "correct": [ "Crveno more", "Crveno" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je četvrti mjesec nakon listopada?",
    "correct": [ "Veljača", "Veljaca" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje osobno ime dijele naša pjevačica Levak i indijska političarka Gandhi?",
    "correct": [ "Indira" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je atenski povjesničar napisao „Povijest Peloponeskog rata“?",
    "correct": [ "Tukidid", "Thucydides" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je država osnovana 2002. godine najmlađa azijska članica UN-a?",
    "correct": [ "Istočni Timor", "Istocni Timor", "Timor-Leste" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove lihvarka i usidjelica iz jedine Šenoinе komedije?",
    "correct": [ "Ljubica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Radnja kojeg je Kubrickova filma smještena u hotelu Overlook?",
    "correct": [ "Isijavanje", "The Shining" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se generiraju kriptovalute?",
    "options": [ "Kuhanjem", "Pečenjem", "Rudarenjem" ],
    "correct": "Rudarenjem"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem filmu Jacob Elordi tumači lik jednostavnog imena 'The Creature'?",
    "options": [ "Dracula", "Frankenstein", "Nosferatu" ],
    "correct": "Frankenstein"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojoj je američkoj saveznoj državi registrirano dvostruko više tvrtki od broja stanovnika?",
    "options": [ "U Delawareu", "U Maineu", "U Vermontu" ],
    "correct": "U Delawareu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U čijem se romanu narodi svađaju oko načina na koji se razbija jaje?",
    "options": [ "U Defoeovu", "U Rabelaisovu", "U Swiftovu" ],
    "correct": "U Swiftovu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Fumarole, lahar i tefra pojmovi su iz koje znanosti?",
    "options": [ "Iz astronomije", "Iz oceanografije", "Iz vulkanologije" ],
    "correct": "Iz vulkanologije"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja serija ima najviše epizoda, njih čak 2137?",
    "options": [ "Dallas", "Dinastija", "Santa Barbara" ],
    "correct": "Santa Barbara"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko je prije predsjedničkog odradio dva potpredsjednička mandata?",
    "options": [ "Bill Clinton", "George W. Bush", "Joe Biden" ],
    "correct": "Joe Biden"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Vaporetti su autobusi na vodi u kojem gradu?",
    "correct": [ "Venecija", "Veneciji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji latinizam za polugodište na visokim školama doslovno znači šest mjeseci?",
    "correct": [ "Semestar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je nazivu najpoznatija nogometna škola FC Barcelone?",
    "correct": [ "La Masia", "La Masija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U posjedu koje su države karipski otoci Montserrat i Anguilla?",
    "correct": [ "Velika Britanija", "Ujedinjeno Kraljevstvo", "Velike Britanije", "UK" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se mitološki i književni junak krije u anagramu riječi „Dosjei“?",
    "correct": [ "Odisej" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iz kojeg su Krležina romana likovi Bobočka i Kiriales?",
    "correct": [ "Povratak Filipa Latinovicza", "Povratak Filipa Latinovića" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U filmu „Prva krv“ John Rambo je veteran kojeg rata?",
    "correct": [ "Vijetnamski rat", "Vijetnamskog rata", "Vijetnam" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji lučki grad u slovenskom primorju Talijani zovu Capodistria?",
    "correct": [ "Koper" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je pjevačica autorica pjesama „Pogled ispod obrva“ i „Mili moj“?",
    "correct": [ "Severina", "Severina Vučković" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Mineral argentit sastoji se od sumpora i kojeg još elementa?",
    "correct": [ "Srebro", "Srebra" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Logotip Firefoxa prikazuje narančastu lisicu obavijenu oko čega?",
    "options": [ "Oko kugle", "Oko piramide", "Oko štapa" ],
    "correct": "Oko kugle"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje dvije države povezuje most preko rijeke Takutu?",
    "options": [ "Argentinu i Čile", "Gvajanu i Brazil", "Urugvaj i Paragvaj" ],
    "correct": "Gvajanu i Brazil"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem su sportu Mamić, Šimić i Srna hrvatski reprezentativci?",
    "options": [ "U košarci", "U nogometu", "U rukometu" ],
    "correct": "U nogometu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Podrijetlo imena koje stijene dolazi od latinske riječi za zrno?",
    "options": [ "Bazalta", "Granita", "Mramora" ],
    "correct": "Granita"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kamo su se u filmu Edwarda Bergera iz 2022. zaputili mladići Paul i Albert?",
    "options": [ "Na bojišnicu", "Na raskrsnicu", "Na utakmicu" ],
    "correct": "Na bojišnicu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojoj su bitki poraženom vojskom zapovijedali supružnici?",
    "options": [ "Kod Akcija", "Kod Trazimenskog jezera", "Kod Zame" ],
    "correct": "Kod Akcija"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na istoku kojeg su kontinenta amurski tigrovi počeli napadati ljude?",
    "correct": [ "Azija", "Azije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je romanu Anatoliju Kuraginu amputirana noga?",
    "correct": [ "Rat i mir" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "BDP koje američke savezne države veći je od tri bilijuna dolara?",
    "correct": [ "Kalifornija", "Kalifornije", "California" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Za koji su kemijski element predlagali naziv Solika ili Solnjak?",
    "correct": [ "Klor", "Chlor", "Cl" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji mađarski grad Slovaci zovu Miškovec?",
    "correct": [ "Miškolc", "Miskolc" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je akcijski junak u vicevima vratio nepovratnu bocu?",
    "correct": [ "Chuck Norris", "Norris", "Čak Noris" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji će grad ugostiti finale UEFA-ine Lige prvaka u svibnju 2026.?",
    "correct": [ "Budimpešta", "Budimpesta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kazališna predstava „Ubojstvo na Nilu“ utemeljena je na kojem romanu?",
    "correct": [ "Smrt na Nilu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je 1971. godine režirao svoj prvi film „Play Misty for Me“?",
    "correct": [ "Eastwood", "Clint Eastwood", "Istvud" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je nadimak borca Francicsa Barrija?",
    "correct": [ "Croata" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je planet Sunčeva sustava okrenut na bok?",
    "correct": [ "Uran" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pisac bio vlasnik imanja GoldenEye?",
    "correct": [ "Fleming", "Ian Fleming" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se naziva predmlijeko koje se luči u prvim danima laktacije?",
    "correct": [ "Kolostrum" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Suma veličina kutova u trokutu iznosi koliko radijana?",
    "correct": [ "pi", "π" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je autor knjige „S plavom preko južnih mora“ iz 1948.?",
    "correct": [ "Heyerdahl", "Thor Heyerdahl", "Tor Hejerdal", "Hejerdal" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Prodaja internetske domene .tv glavni je izvor prihoda koje države?",
    "correct": [ "Tuvalu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Zapadna Njemačka je Hallsteinovom doktrinom branila priznanje koje države?",
    "correct": [ "Istočna Njemačka", "Istocna Njemacka", "DDR" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je filmskom mjuziklu Jonathan Pryce glumio Juana Peróna?",
    "correct": [ "Evita" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je rock-grupa u rujnu 1997. nastupila na sarajevskom Koševu?",
    "correct": [ "U2" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem su sportu dominirali Rocky Marciano i Marvin Hagler?",
    "correct": [ "Boks", "Boksu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tahioni su čestice koje se mogu gibati brže od brzine čega?",
    "correct": [ "Svjetlosti", "Svjetlost" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Filhelenisti su zagovarali neovisnost koje države?",
    "correct": [ "Grčka", "Grčke", "Grcka" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se upravnoj regiji Kine nalazi kasino Grand Lisboa?",
    "correct": [ "Macao", "Makao", "Makaou" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je francuski pisac za vrijeme Napoleona III. bio u egzilu?",
    "correct": [ "Hugo", "Victor Hugo", "Igo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se njujorškom okrugu nalazio Warholov studio „The Factory“?",
    "correct": [ "Manhattan", "Manhattanu", "Menhetn" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Modruš je bio središte moći koje velikaške obitelji?",
    "correct": [ "Frankopani", "Frankopana" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se gradu nalaze tri najviša hotela na svijetu?",
    "correct": [ "Dubai" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Funkcija koja je i parna i neparna jednaka je kojem broju?",
    "correct": [ "0", "Nula" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja životinja u grbi može pohraniti do 35 kg masti?",
    "correct": [ "Deva" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se gradu nalazi službena rezidencija guvernerke New Yorka?",
    "correct": [ "Albany", "Olbeni" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji naziv za filmske novosti počinje slovom Ž?",
    "correct": [ "Žurnal", "Zurnal" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je imenu poznat nogometaš Ricardo Izecson dos Santos Leite?",
    "correct": [ "Kaka", "Kaká" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što je Alexander Fleming otkrio?",
    "correct": [ "Penicilin" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Psiholog Philip Zimbardo predavao je na kojem sveučilištu?",
    "correct": [ "Stanford" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Abidjan i San-Pédro glavne su luke koje države?",
    "correct": [ "Obala Bjelokosti", "Bjelokosna Obala", "Cote d'Ivoire" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Od koliko se vodoravnih crta sastoji crtovlje u koje se upisuju note?",
    "correct": [ "5", "Pet" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je životinja u vreći u izreci kada ne znate što ste dobili?",
    "correct": [ "Mačak", "Macak" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Količnik je u matematici neodređen ako je djelitelj koji broj?",
    "correct": [ "0", "Nula" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U grbu koje je države prikazan Mount Everest?",
    "correct": [ "Nepal", "Nepala" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je nogometni trener karijeru započeo kao portugalski prevoditelj Bobbyja Robsona?",
    "correct": [ "Mourinho", "Jose Mourinho", "Murinjo", "Žoze Murinjo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kome je Arsen Dedić posvetio pjesmu „Šibenska nevista“?",
    "correct": [ "Gabi Novak", "Novak", "Gabi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je od tri stiha haikua u pravilu najduži?",
    "correct": [ "Drugi", "2.", "2" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojeg je ludog rimskog cara na vlasti naslijedio njegov stric Klaudije?",
    "correct": [ "Kaligula", "Kaligulu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Dovršite podnaslov Kubrickova filma „Kako sam naučio prestati brinuti se i zavoljeti…“?",
    "correct": [ "Bombu", "Bomba" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U koje se more ulijeva najduža rijeka koja protječe Hrvatskom?",
    "correct": [ "Crno more", "Crno" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Za liječenje kojih se tegoba najčešće koristi zimzelena medvjetka (Uvin čaj)?",
    "options": [ "Dišnih", "Mokraćnih", "Srčanih" ],
    "correct": "Mokraćnih"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Šapoklak koji se može sklopiti inačica je kojeg šešira?",
    "options": [ "Cilindra", "Fedore", "Paname" ],
    "correct": "Cilindra"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je kapetan Rijeke 2025. prvi podignuo pehar nogometnog prvaka Hrvatske?",
    "options": [ "Martin Zlomislić", "Niko Janković", "Toni Fruk" ],
    "correct": "Martin Zlomislić"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju su pjesmu The Nervesa obradile grupa Blondie i riječki FIT?",
    "options": [ "Hang On to Yourself", "Hanging on the Telephone", "You Keep Me Hangin’ On" ],
    "correct": "Hanging on the Telephone"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Iz Marije Magdalene Isus je, prema Bibliji, istjerao koliko zlih duhova?",
    "options": [ "Sedam", "Osam", "Devet" ],
    "correct": "Sedam"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Od koliko se stotinki sekunde sastoji jedna desetinka sekunde?",
    "correct": [ "10", "Deset" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se kod nas zove obrok koji Talijani nazivaju colazione?",
    "correct": [ "Doručak", "Dorucak" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je atol u sastavu Maršalovih Otoka iseljen zbog nuklearnih pokusa?",
    "correct": [ "Bikini" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Blagdan koje svetice iz doba Stogodišnjeg rata Francuzi slave 30. svibnja?",
    "correct": [ "Ivana Orleanska", "Sveta Ivana Orleanska", "Jeanne d'Arc", "Jovanka Orleanka" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U čijem stanju uma prema TBF-u vlada temperament?",
    "correct": [ "Splitskom", "Split", "Splitsko" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Gryffindor, Slytherin, Ravenclaw i Hufflepuff četiri su doma koje škole?",
    "correct": [ "Hogwarts", "Hogvorts" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što je prema narodnoj legendi kum ukrao kumu i dao naziv našoj galaksiji?",
    "correct": [ "Slama", "Slamu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje su boje zvjezdice na zastavi Sjedinjenih Američkih Država?",
    "correct": [ "Bijela", "Bijele" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Earl Gray jedna je od najpoznatijih inačica kojeg pića?",
    "correct": [ "Čaj", "Caj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Dovršite naslov filma Jima Carreyja „Vječni sjaj nepobjedivog…“?",
    "correct": [ "Uma", "Um" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je grupa album iz 1991. (Black Album) otvorila pjesmom „Enter Sandman“?",
    "correct": [ "Metallica", "Metalika" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Inženjer čega je osoba s titulom mag. ing. silv.?",
    "options": [ "Prometa", "Rudarstva", "Šumarstva" ],
    "correct": "Šumarstva"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je borac protiv Turaka poginuo na Rovinama boreći se na strani Turaka?",
    "options": [ "Jan Sobjeski", "Kraljević Marko", "Vlad III. Tepeš" ],
    "correct": "Kraljević Marko"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja se internetska skraćenica koristi kada se želi samo sažetak dužeg teksta?",
    "options": [ "IRRC", "NSFW", "TLDR" ],
    "correct": "TLDR"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "More su zlokobna bića iz slavenske mitologije koje obično napadaju...?",
    "options": [ "Noću", "U podne", "U zoru" ],
    "correct": "Noću"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je naš otok fizički najbliži kopnu?",
    "options": [ "Krk", "Murter", "Vir" ],
    "correct": "Krk"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Likvefakcija je postupak pretvorbe plinova u koje agregatno stanje?",
    "correct": [ "Tekuće", "Tekuce", "Tekućina", "Tekucina" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se državi nalaze Češka šuma, Franačka šuma i Tirinška šuma?",
    "correct": [ "Njemačka", "Njemacka", "Njemačkoj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je država rekordnih osam puta bila domaćin Olimpijskih igara?",
    "correct": [ "SAD", "Sjedinjene Američke Države", "USA" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je sprava za izvršenje smrtne kazne imala nadimak „nacionalna britva“?",
    "correct": [ "Giljotina" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje ime dijele udubljenje u geomorfologiji i poremećaj raspoloženja?",
    "correct": [ "Depresija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je filmu Margot Robbie glumila Sharon Tate?",
    "correct": [ "Bilo jednom u Hollywoodu", "Bilo jednom u Holivudu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje su dvije životinje naglavačke u zbirci humorističnih pjesama Luke Paljetka?",
    "correct": [ "Miševi i mačke", "Misevi i macke" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što je prema drugom Newtonovu zakonu jednako omjeru sile i mase?",
    "correct": [ "Akceleracija", "Ubrzanje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je grafička zbirka u Beču nazvana po osnivaču Albertu von Sachsen-Teschenu?",
    "correct": [ "Albertina" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ime kojeg lika iz Shakespeareova „Mletačkog trgovca“ znači i lihvara?",
    "correct": [ "Shylock", "Šajlok" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja će reprezentacija na nadolazećem SP-u predstavljati rekordno malen broj stanovnika?",
    "options": [ "Bermuda", "Curaçao", "Komori" ],
    "correct": "Curaçao"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Za koju od ovih binarnih matematičkih operacija NE vrijedi komutativnost?",
    "options": [ "Za množenje", "Za oduzimanje", "Za zbrajanje" ],
    "correct": "Za oduzimanje"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je književni ubojica ubio vatrenim oružjem (revolverom)?",
    "options": [ "Meursault", "Otelo", "Raskoljnikov" ],
    "correct": "Meursault"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se izumrli kontaktni jezik razvio između ruskih trgovaca i norveških ribara?",
    "options": [ "Russendansk", "Russefinsk", "Russenorsk" ],
    "correct": "Russenorsk"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zove jedna od najpoznatijih pjesama Sabrine Carpenter?",
    "options": [ "Bye, Bye, Bye", "Please Please Please", "Run, Run, Run" ],
    "correct": "Please Please Please"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "14. listopada 1947. Chuck Yeager prvi je u povijesti probio koji zid?",
    "options": [ "Četvrti zid", "Kineski zid", "Zvučni zid" ],
    "correct": "Zvučni zid"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji su grčki junaci zajedno sudjelovali u brojnim avanturama?",
    "options": [ "Ahilej i Pelej", "Heraklo i Tezej", "Perzej i Belerofont" ],
    "correct": "Heraklo i Tezej"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko je podigao ustanak na Hvaru protiv bogatih pripadnika svoga naroda?",
    "options": [ "Luka Ibrišimović", "Marko Mesić", "Matij Ivanić" ],
    "correct": "Matij Ivanić"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kad netko nešto radi od malena, u izreci to radi od malih čega?",
    "correct": [ "Nogu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Oholost, škrtost, bludnost i zavist četiri su od sedam kakvih grijeha?",
    "correct": [ "Smrtnih", "Smrtni grijesi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Naziv koje je osnovne SI jedinice nastao od njemačke riječi za molekulu?",
    "correct": [ "Mol", "Mole" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je gradu nacistička stranka 1923. organizirala pivnički puč?",
    "correct": [ "München", "Munchen" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim slovom počinju hrvatski naslovi dvaju filmova iz trilogije „Gospodar prstenova“?",
    "correct": [ "P" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pisac stvorio lik doktora Juliusa Noa kao antagonista Jamesu Bondu?",
    "correct": [ "Fleming", "Ian Fleming", "Ajan Fleming" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja pjevačica u svom prvom hitu više od dvadeset puta pjeva „da znaš“?",
    "correct": [ "Vesna Pisarović", "Pisarović", "Pisarovic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tosca 10 bila je popularna marka kojeg kućanskog uređaja?",
    "correct": [ "Gramofon", "Gramofona" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem kontinentu u prirodi obitava ugrožena Darwinova lisica?",
    "correct": [ "Južna Amerika", "Juzna Amerika" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Po kojem je gradu nazvan efekt pri kojem nova građevina (poput muzeja) financijski digne zajednicu?",
    "options": [ "Bilbau", "Malagi", "Sevilli" ],
    "correct": "Bilbau"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je od ovih riječi posuđenica iz mađarskoga jezika?",
    "options": [ "Cipele", "Čarape", "Hlače" ],
    "correct": "Cipele"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što raste u dolini Lipovečke Gradne uz kamenolom Smerovišće?",
    "options": [ "Zečina", "Samoborska gromotulja", "Velebitska degenija" ],
    "correct": "Samoborska gromotulja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem romanu Slobodana Novaka lik Mali opisuje staricu Madonu?",
    "options": [ "Djeca božja", "Mirisi, zlato i tamjan", "Vježbanje života" ],
    "correct": "Mirisi, zlato i tamjan"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je francuski redatelj autor 'Velike iluzije' iz 1937.?",
    "options": [ "François Truffaut", "Jean Renoir", "Marcel Carné" ],
    "correct": "Jean Renoir"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje se ime ponekad navodi kao pravo ime Erasmusa Rotterdamskog?",
    "options": [ "Geert Geerts", "John Johnson", "Sigur Sigurdsson" ],
    "correct": "Geert Geerts"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na grobu kojeg je nogometnog trenera uklesana poruka „Sine, budi spreman“?",
    "correct": [ "Ćiro Blažević", "Blažević", "Ciro Blazevic", "Miroslav Blažević" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje jezero Mađari nazivaju Mađarskim morem?",
    "correct": [ "Balaton" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj državi utrkom Tour Down Under započinje nova biciklistička sezona?",
    "correct": [ "Australija", "Australiji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je ruski baletan 1961. prebjegao na Zapad u zračnoj luci u Parizu?",
    "correct": [ "Nurejev", "Rudolf Nurejev", "Nureyev" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je antičkom gradu Asurbanipal dao izgraditi veliku knjižnicu?",
    "correct": [ "Niniva", "Ninivi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje su boje znakovi na pikovoj šestici u špilu karata za poker?",
    "correct": [ "Crna", "Crne" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Proteza kapetana Ahaba napravljena je od kosti kojeg sisavca?",
    "correct": [ "Kit", "Kita" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Chapmanov ciklus je proces nastanka koje alotropske modifikacije kisika?",
    "correct": [ "Ozon" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je hrvatska riječ za grecizam kaligrafija?",
    "correct": [ "Krasopis" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je operna kuća u Milanu dvaput otvarana Salierijevom operom?",
    "correct": [ "La Scala", "Skala" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se naselju Zadarske županije održavaju Trke magaraca?",
    "correct": [ "Posedarje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko kutova ima pravilni mnogokut u kojem je unutarnji kut 135 stupnjeva?",
    "correct": [ "8", "Osam" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je ratu filmski Forrest Gump spasio mnoštvo svojih suboraca?",
    "correct": [ "Vijetnamski rat", "Vijetnam", "Vijetnamskom ratu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U koji je zagrebački park 2022. vraćen Čipkasti most?",
    "correct": [ "Maksimir" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je bend objavio albume „Dookie“ i „American Idiot“?",
    "correct": [ "Green Day", "Grin Dej" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim Karpatima pripadaju Visoke i Niske Tatre?",
    "correct": [ "Zapadnim Karpatima", "Zapadni Karpati", "Zapadnim" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojom su društvenom igrom inspirirane igre Free Parking i Don’t Get to Jail?",
    "correct": [ "Monopoly", "Monopol" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se droga našla u nazivu modnog stila koji je popularizirala Kate Moss?",
    "correct": [ "Heroin", "Heroin chic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je sorta jabuka nastala križanjem sorti Jonathan i Golden Delicious?",
    "correct": [ "Jonagold" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U imenu krivulje kardioide nalazi se koji ljudski organ?",
    "correct": [ "Srce" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je nadimak lovca Marka Labbetta iz britanske „Potjere“?",
    "correct": [ "The Beast", "Beast", "Zvijer" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U koji je talijanski grad smještena većina radnje romana „Genijalna prijateljica“?",
    "correct": [ "Napulj", "Napoli" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju valutu koriste Irak, Kuvajt, Alžir, Tunis i Srbija?",
    "correct": [ "Dinar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se zabavni park spominje u pjesmi Billyja Joela „We Didn’t Start the Fire“?",
    "correct": [ "Disneyland", "Diznilend" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Uranija je muza zaštitnica koje znanosti?",
    "correct": [ "Astronomija", "Astronomije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Naziv kojeg pikantnog umaka u prijevodu s talijanskog znači „ljutit“?",
    "correct": [ "Arrabbiata", "Arabiata" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se dio tijela Ivana Krstitelja navodno čuva u Omejidskoj džamiji?",
    "correct": [ "Glava" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Elizabeth Taylor bila je udana osam puta za koliko različitih muškaraca?",
    "correct": [ "7", "Sedam" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se na starogrčkom kaže 'pronašao sam'?",
    "correct": [ "Eureka", "Heureka" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je naziv za karavanski put kroz Središnju Aziju popularizirao geograf Ferdinand von Richthofen?",
    "correct": [ "Put svile", "Putovi svile", "Silk Road" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je broj baza dekadskog logaritma?",
    "correct": [ "10", "Deset" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojoj od triju pribaltičkih država glavni grad (Vilnius) nije na morskoj obali?",
    "correct": [ "Litva", "Litve", "Lithuania" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je kaštelanski plivački maratonac nazivan 'čovjek-riba'?",
    "correct": [ "Veljko Rogošić", "Rogošić", "Rogosic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem filmu Luca Bessona likovi Korben i Leeloo putuju na planet Fhloston?",
    "correct": [ "Peti element", "The Fifth Element" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "O kojem profesoru Sherlock Holmes govori kao o „Napoleonu zločina”?",
    "correct": [ "Moriarty", "James Moriarty", "Moriarti" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko vladara dijeli vlast u takozvanoj dijarhiji?",
    "correct": [ "2", "Dva" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji će dio dana „proplakati” u naslovu poznate pjesme Miše Kovača?",
    "correct": [ "Zora" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je rimska božica lova poistovjećena s grčkom Artemidom?",
    "correct": [ "Dijana", "Diana" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je planinski masiv u Srednjoj Aziji u anagramu riječi „prima”?",
    "correct": [ "Pamir" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Osjet čega su izgubili anosmični ljudi?",
    "correct": [ "Njuh", "Njuha", "Miris" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji kip iz 1986. ima novu baklju prekrivenu 24-karatnim zlatom?",
    "correct": [ "Kip slobode", "Statue of Liberty" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se planeti spominju u poznatoj pjesmi 'Fly Me to the Moon'?",
    "options": [ "Jupiter i Mars", "Uran i Neptun", "Venera i Saturn" ],
    "correct": "Jupiter i Mars"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se u medicini naziva upala mokraćnog mjehura?",
    "options": [ "Cistitis", "Miozitis", "Nefritis" ],
    "correct": "Cistitis"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojoj općini prema popisu stanovništva živi točno 3.649 stanovnika?",
    "options": [ "Krka", "Plitvička jezera", "Sjeverni Velebit" ],
    "correct": "Plitvička jezera"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Prvu zabilježenu reklamaciju u povijesti (na loš bakar) uložio je Ea-nasir...?",
    "options": [ "Egipatski trgovac", "Indijski trgovac", "Sumerski trgovac" ],
    "correct": "Sumerski trgovac"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je mrežna stranica sakupljala sredstva za 'Cards Against Humanity'?",
    "options": [ "GameFoundry", "Kickstarter", "PledgeHub" ],
    "correct": "Kickstarter"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko je glumio u filmovima Scorsesea, Camerona i Spielberga?",
    "options": [ "De Niro", "De Vito", "DiCaprio" ],
    "correct": "DiCaprio"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U koji se biljni rod (znanstvenog naziva) ubrajaju blitva, repa i cikla?",
    "options": [ "Alfa", "Beta", "Gama" ],
    "correct": "Beta"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji sport Talijani nazivaju „pallamano”?",
    "correct": [ "Rukomet" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U sporu oko štovanja slika, na jednoj strani su bili ikonoduli, a na drugoj?",
    "correct": [ "Ikonoklasti", "Ikonoborci" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "„Malen si, uzak, trošan, al’ ti me ipak nosiš, čamče” – na kojoj rijeci?",
    "correct": [ "Kupa", "Kupi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem filmu Nick poludi u Saigonu, a Michael igra ruski rulet?",
    "correct": [ "Lovac na jelene", "The Deer Hunter" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem je otoku pokrenuta inicijativa „Addiopizzo” protiv mafije?",
    "correct": [ "Sicilija", "Siciliji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje dvije riječi u pjesmi Talking Headsa prethode francuskom „Qu’est-ce que c’est”?",
    "correct": [ "Psycho killer", "Psiho kiler" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja političarka preminula 1952. počiva na groblju Recoleta u Buenos Airesu?",
    "correct": [ "Eva Peron", "Peron", "Evita" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se rijeka u Hercegovini kod Gabele širi u deltu?",
    "correct": [ "Neretva" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Vojnička kaciga s natpisom 'Born to Kill' zaštitni je znak kojeg filma?",
    "options": [ "Full Metal Jacket", "Platoon", "Apocalypse Now" ],
    "correct": "Full Metal Jacket"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Čiji je 'Portret Elisabeth Lederer' postao najskuplje moderno djelo?",
    "options": [ "Klimtov", "Pollockov", "Van Goghov" ],
    "correct": "Klimtov"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja od ovih biblijskih kratica označava novozavjetnu knjigu (Evanđelje)?",
    "options": [ "Iv", "Izr", "Sir" ],
    "correct": "Iv"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Suur Munamägi je najviši vrh koje baltičke države?",
    "options": [ "Estonije", "Latvije", "Litva" ],
    "correct": "Estonije"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što je Fran Krsto Frankopan bio Petru Zrinskom?",
    "options": [ "Nećak", "Šogor", "Ujak" ],
    "correct": "Šogor"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U zagrebačkom ZOO vrtu nalazi se i Grantova nizinska... koja životinja?",
    "options": [ "Deva", "Mačka", "Zebra" ],
    "correct": "Zebra"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj su TV-seriji prijatelji Bing, Buffay, Green i dvoje Gellera?",
    "correct": [ "Prijatelji", "Friends" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pojam Hans Selye definirao kao tjelesno preopterećenje?",
    "correct": [ "Stres" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pjevač postao slavan zahvaljujući singlu „The A-Team”?",
    "correct": [ "Ed Sheeran", "Sheeran", "Širan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojem je zvonaru Notre-Dame katedrala bila cijeli svemir?",
    "correct": [ "Quasimodo", "Kvazimodo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim se sportom bavi Maggie u filmu Clinta Eastwooda 'Djevojka od milijun dolara'?",
    "correct": [ "Boks", "Boksom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U čiju je čast Elton John 1997. prepravio „Candle in the Wind”?",
    "correct": [ "Princeza Diana", "Diana", "Dajane", "Dijana" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko bridova izlazi iz svakog vrha kocke?",
    "correct": [ "3", "Tri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojoj županiji pripada manji istočni dio Istarskog poluotoka (Liburnija)?",
    "correct": [ "Primorsko-goranska", "Primorsko-goranskoj", "PGŽ" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Do koje je konvencije o zaštiti žrtava rata došlo naporima Henrija Dunanta?",
    "correct": [ "Ženevska konvencija", "Zenevska", "Ženevske" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko je prozvan kraljem hotelijera i hotelijerom kraljeva?",
    "options": [ "Cesar Millan", "Cesar Ritz", "Cesar Romero" ],
    "correct": "Cesar Ritz"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Broj je djeljiv s tri onda kada mu je s tri djeljiv...?",
    "options": [ "Umnožak znamenki", "Razlika znamenki", "Zbroj znamenki" ],
    "correct": "Zbroj znamenki"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem filmu Denzel Washington glumi odvjetnika oboljelog od AIDS-a?",
    "options": [ "Chicago", "Munchen", "Philadelphia" ],
    "correct": "Philadelphia"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Čime se u doba narodnog preporoda proslavila plemkinja Sidonija Erdödy?",
    "options": [ "Pisanjem", "Pjevanjem", "Slikanjem" ],
    "correct": "Pjevanjem"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što zaposlenici Pentagona, prema teoriji, naručuju više kad se donose sudbonosne odluke?",
    "options": [ "Krafni", "Pizza", "Sladoleda" ],
    "correct": "Pizza"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje se ime nalazi u stihu koji se rima s „U carstvu kraj mora to bi” (E. A. Poe)?",
    "options": [ "Annabel Lee", "Ken Lee", "Stagger Lee" ],
    "correct": "Annabel Lee"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Primorje koje države ide od poluotoka Oštra do ušća Bojane?",
    "correct": [ "Crna Gora", "Crne Gore" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Djevojka kojeg je nogometaša Georgina Rodríguez?",
    "correct": [ "Cristiano Ronaldo", "Ronaldo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je dvoslovna kratica za konjsku snagu na engleskom jeziku?",
    "correct": [ "HP" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što se 1666. godine dogodilo u pekarnici u Padding Laneu u Londonu?",
    "correct": [ "Veliki požar", "Pozar", "Požar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pisac bio pomoćnik riječnog pilota na Mississippiju?",
    "correct": [ "Twain", "Mark Twain", "Tvejn" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj sjevernoameričkoj državi 29.1% stanovnika govori francuski?",
    "correct": [ "Kanada", "Kanade", "Canada" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Čime se masira tijelo pri kriomasaži?",
    "correct": [ "Led", "Ledom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kojom je državom Njemačka sklopila Čelični pakt 1939.?",
    "correct": [ "Italija", "Italijom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje je jelo opjevano u stihovima o veselju i listovima zelja?",
    "correct": [ "Sarma", "Sarme" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pojam Jason Bourne dobio u naslovu trećeg filma?",
    "correct": [ "Ultimatum" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem sportu reketi nemaju žice, već su puni s rupicama?",
    "options": [ "Badmintonu", "Padelu", "Skvošu" ],
    "correct": "Padelu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Gdje je HNK u Zagrebu (u kojoj četvrti) otvorio svoju drugu scenu?",
    "options": [ "Na Trešnjevci", "U Dubravi", "U Novom Zagrebu" ],
    "correct": "U Novom Zagrebu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Vladavina kojeg se francuskog kralja protegla na rekordne 72 godine?",
    "options": [ "Luj XIV.", "Luj XV.", "Luj XVI." ],
    "correct": "Luj XIV."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je dvostrukorimovani stih Marulićeve Judite?",
    "options": [ "Deseterac", "Dvanaesterac", "Osmerac" ],
    "correct": "Dvanaesterac"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojoj je rijeci nazvana najprostranija brazilska savezna država?",
    "correct": [ "Amazona", "Amazonas" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je skladatelj preminuo tri mjeseca nakon premijere opere „Carmen”?",
    "correct": [ "Bizet", "Georges Bizet", "Bize" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji naš grad Talijani zovu „Abbazia”?",
    "correct": [ "Opatija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Svakih koliko su se godina u Staroj Grčkoj održavale Pitijske igre?",
    "correct": [ "4", "Četiri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj TV-seriji Teo Frišić postaje agent Lovorko?",
    "correct": [ "Bitange i princeze" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja očna ovojnica (bijeli dio) obuhvaća četiri petine jabučice?",
    "correct": [ "Bjeloočnica", "Bjeloočnica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je nogometašu nazvan stadion na kojem Ajax igra utakmice?",
    "correct": [ "Johan Cruijff", "Cruyff", "Krojf" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je pjevačica u spotu za „California Gurls” na ružičastom oblaku?",
    "correct": [ "Katy Perry", "Peri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj je državi alpska sezona ispaše zaštićena kao baština?",
    "correct": [ "Švicarska", "Svicarska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje je ime za osobu koja radi iza leđa, skrivajući se 'iza plota'?",
    "correct": [ "Zaplotnjak" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojim se dvjema državama odvija radnja videoigre „Red Dead Redemption”?",
    "correct": [ "SAD i Meksiko", "USA i Mexico" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Naziv kojeg elementa dolazi od njemačkih riječi za vuka i nečisto?",
    "correct": [ "Wolfram", "Volfram", "W" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je komet na tapiseriji iz Bayeuxa zabilježen kao loš znak?",
    "correct": [ "Halleyjev", "Halley", "Helejev" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko će godina Roger Federer napuniti 8. 8. 2026.?",
    "correct": [ "45", "Četrdeset i pet" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je Webberov mjuzikl u filmskoj verziji 2019. osvojio Zlatnu malinu?",
    "correct": [ "Cats", "Mačke" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Charlotte Corday i Olympe de Gouges bile su dio koje revolucije?",
    "correct": [ "Francuska revolucija", "Francuske" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U naslovu vestern-serije Taylora Sheridana nalazi se koji nacionalni park?",
    "correct": [ "Yellowstone", "Jeloustoun" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Katedrale kojeg sveca povezuju Prag i Rijeku?",
    "correct": [ "Sveti Vid", "Vid" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Javier Pérez de Cuéllar bio je prvi glavni tajnik UN-a s kojeg kontinenta?",
    "correct": [ "Južna Amerika", "Juzna Amerika" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je angloamerička jedinica duljine jednaka trima stopama?",
    "correct": [ "Jard", "Yard" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Unatraške pročitano ime koje bi države bilo „Raksagadam”?",
    "correct": [ "Madagaskar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Robbie Keane postigao je rekordnih 68 golova za koju reprezentaciju?",
    "correct": [ "Irska", "Irske" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je biblijski praotac na mjestu Kupole na stijeni htio žrtvovati sina?",
    "correct": [ "Abraham", "Avram" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Mensa okuplja pojedince s IQ-om u gornjih koliko posto populacije?",
    "correct": [ "2", "Dva" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji su leteći sisavci glavni prirodni rezervoari virusa?",
    "correct": [ "Šišmiši", "Sismisi", "Sismiš" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju je božićnu novelu Charles Dickens napisao užurbanim tempom?",
    "correct": [ "Božićna priča", "A Christmas Carol" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Drang nach Osten bila je politika širenja Njemačke prema kojem smjeru?",
    "correct": [ "Istok", "Istoku" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je nizozemski grafičar poznat po crtežima nemogućih prostora?",
    "correct": [ "Escher", "M. C. Escher", "Ešer" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je rimski car uveo tetrarhiju (vladavinu četvorice)?",
    "correct": [ "Dioklecijan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koga biznismen Ratchett pokušava unajmiti u „Ubojstvu u Orient Expressu”?",
    "correct": [ "Hercule Poirot", "Poirot", "Poaro" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem su bavarskom gradu pokopani Liszt i Wagner?",
    "correct": [ "Bayreuth", "Bajrojt" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je filmski redatelj autor dokumentarca „My Voyage to Italy”?",
    "correct": [ "Scorsese", "Martin Scorsese", "Skorseze" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje je kosti ljudskog tijela latinsko ime klavikula?",
    "correct": [ "Ključna kost", "Kljucna kost", "Ključna" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se izmišljena riječ u sintagmi rimuje s fensi...?",
    "correct": [ "Šmensi", "Smensi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji slikar s Krete ima muzej u španjolskom Toledu?",
    "correct": [ "El Greco", "Greco", "Greko" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem filmu Billa Murraya svako jutro budi pjesma 'I Got You Babe'?",
    "correct": [ "Beskrajan dan", "Beskrajni dan", "Groundhog Day" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iz kojeg je grada na Siciliji vladao tiranin Dionizije Stariji?",
    "correct": [ "Sirakuza", "Siracuse" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko kutnih minuta ima jedan stupanj?",
    "correct": [ "60", "Šezdeset" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Čija je kći bila lijepa Jana iz pjesme Augusta Šenoe?",
    "correct": [ "Ribara starog", "Ribara", "Ribar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je Agamemnonov brat bio spartanski kralj?",
    "correct": [ "Menelaj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Partija šaha može početi pomicanjem pješaka ili koje druge figure?",
    "correct": [ "Konj", "Konja", "Skakač", "Skakaca" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja država zauzima 40,7% kopna Južne Amerike?",
    "correct": [ "Brazil", "Brazilija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se Marvelov superjunak 2017. 'vratio kući' (Homecoming)?",
    "correct": [ "Spider-Man", "Spiderman", "Spajdermen" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja Hrvatska rijeka dijeli ime sa slovačkim gradom?",
    "options": [ "Ilova", "Odra", "Trnava" ],
    "correct": "Trnava"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što se nalazi u naslovu Stendhalova romana u kojem je Julien Sorel glavni lik?",
    "options": [ "Dva grada", "Dva osobna imena", "Dvije boje" ],
    "correct": "Dvije boje"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju su TV seriju gledatelji peticijom tražili da se ponovno snimi zadnja sezona?",
    "options": [ "Igre prijestolja", "Na putu prema dolje", "Žica" ],
    "correct": "Igre prijestolja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Jane Goodall je ustanovila da su čimpanze u divljini zapravo...?",
    "options": [ "Biljojedi", "Mesojedi", "Svejedi" ],
    "correct": "Svejedi"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Čija je uloga u Barceloni pod Flickom evoluirala prema 'drugom napadaču'?",
    "options": [ "Lewandowskog", "Rafinhe", "Rashforda" ],
    "correct": "Rafinhe"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tijekom koje je konferencije 1945. Clement Attlee zamijenio Churchilla?",
    "options": [ "Jaltske", "Potsdamske", "Teheranske" ],
    "correct": "Potsdamske"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je stopljenica nastala stapanjem riječi motor i hotel?",
    "correct": [ "Motel" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Selo Kostanje leži uz Cetinu, a selo Kistanje uz koju rijeku?",
    "correct": [ "Krka", "Krku" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje su godine MLK i Robert Kennedy ubijeni u razmaku od dva mjeseca?",
    "correct": [ "1968", "1968." ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim je filmom Jamesa Camerona nadahnuta predstava 'Toruk – Prvi let'?",
    "correct": [ "Avatar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je osnovna SI jedinica pomnožena s njutnom jednaka džulu?",
    "correct": [ "Metar", "m" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kome Hamlet u Shakespeareovoj tragediji poručuje 'idi u samostan'?",
    "correct": [ "Ofelija", "Ofeliji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Proučavanjem površine kojeg se nebeskog tijela bavi selenografija?",
    "correct": [ "Mjesec", "Mjeseca" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji plesni naslov povezuje grupe Vatra i M.O.R.T.?",
    "correct": [ "Tango" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji napitak ima inačice razgovoruša, šutkuša, dočekuša?",
    "correct": [ "Kava", "Kavu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se mlada glumica, pobjednica 'Zvijezde pjevaju', proslavila u seriji 'Uspjeh'?",
    "correct": [ "Tara Thaller", "Thaller", "Taler" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji 'grad sa stotinu zvonika' zapravo ima njih čak petsto?",
    "options": [ "Budimpešta", "Prag", "Varšava" ],
    "correct": "Prag"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem je filmskom serijalu Dubrovnik glumio grad kockara Canto Bight?",
    "options": [ "Matrix", "Pobješnjeli Max", "Ratovi zvijezda" ],
    "correct": "Ratovi zvijezda"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Karnaubski vosak, koji se koristi u kozmetici, još se naziva i...?",
    "options": [ "Brazilskim voskom", "Japanskim voskom", "Kanadskim voskom" ],
    "correct": "Brazilskim voskom"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko je od navedenih tragično preminulih osoba pripadnik 'Kluba 27'?",
    "options": [ "Ivan Goran Kovačić", "Ivan Šibl", "Ivo Lola Ribar" ],
    "correct": "Ivo Lola Ribar"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se bend do 1978. zvao The Hype, a prije toga Feedback?",
    "options": [ "Aerosmith", "Dire Straits", "U2" ],
    "correct": "U2"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je književnik bio pod prismotrom FBI-a zbog kolumne 'Zabilješke starog pokvarenjaka'?",
    "options": [ "Charles Bukowski", "Ernest Hemingway", "Jack Kerouac" ],
    "correct": "Charles Bukowski"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojoj je bitki kršćane predvodio mladi kralj Vladislav I. koji je tu poginuo?",
    "options": [ "Kod Varne", "Krbavskoj", "Mohačkoj" ],
    "correct": "Kod Varne"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što je to 'Tereza37' (scenarij Lana Barić)?",
    "options": [ "Album zabavne glazbe", "Dugometražni igrani film", "Modni časopis" ],
    "correct": "Dugometražni igrani film"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Veliko Ropsko jezero najdublje je jezero kojeg kontinenta?",
    "correct": [ "Sjeverna Amerika", "Sjeverne Amerike" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Prema kojoj se zvijeri u prenesenom značenju zove najveći i najbolji dio nečega?",
    "correct": [ "Lav", "Lavu", "Lavov dio" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem sportu libero ne smije raditi blokove niti smečati?",
    "correct": [ "Odbojka", "Odbojci" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je glumac imao sporedne uloge u filmovima '12 majmuna' i '12 godina ropstva'?",
    "correct": [ "Brad Pitt", "Pitt", "Bred Pit" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je rat završio padom Saigona 30. travnja 1975.?",
    "correct": [ "Vijetnamski rat", "Vijetnam" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Simetrala pravog kuta dijeli ga na dva kuta od koliko stupnjeva?",
    "correct": [ "45" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je polinezijska država u anagramu pridjeva 'nogat'?",
    "correct": [ "Tonga" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je najraniji mjesec u godini u kojem se može slaviti katolički Uskrs?",
    "correct": [ "Ožujak", "Ozujak" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Naziv koje se belgijske glazbene grupe prevodi kao 'idi s Bogom'?",
    "correct": [ "Vaya Con Dios", "Vaja kon dios" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji pojam dolazi od prakse u kojoj su pape pogodovali nećacima?",
    "correct": [ "Nepotizam" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Naziv 'Pidgin English' nastao je prema kineskom izgovoru koje engleske riječi?",
    "options": [ "Business", "Origin", "Pigeon" ],
    "correct": "Business"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Gdje se nalazi Lokva Rogoznica?",
    "options": [ "Između Omiša i Makarske", "Između Ploča i Metkovića", "Između Senja i Crikvenice" ],
    "correct": "Između Omiša i Makarske"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što se u Hrvatskoj može registrirati uz temeljni kapital od samo 2.500 eura?",
    "options": [ "d.d.", "d.o.o.", "j.d.o.o." ],
    "correct": "d.o.o."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Iz kojeg je francuskog kluba Jeremy Doku 2023. prešao u Man City?",
    "options": [ "Lille", "Nantes", "Rennes" ],
    "correct": "Rennes"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko u filmu 'Otimači izgubljenog kovčega' traži Kovčeg saveza?",
    "options": [ "Crvenoarmejci", "Nacisti", "Zelenokaderaši" ],
    "correct": "Nacisti"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iz kojeg je grada Raja u pjesmi 'Fildžan viška' Zabranjenog pušenja?",
    "correct": [ "Sarajevo", "Sarajeva" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je filmskom serijalu Šojka Rugalica simbol pobune?",
    "correct": [ "Igre gladi", "The Hunger Games" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je u zoologiji rašireni naziv za bodljikavo prase?",
    "correct": [ "Dikobraz" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se kontinent nalazi na sve četiri hemisfere?",
    "correct": [ "Afrika" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je napadač bio najbolji strijelac prvenstva kad je NK Zagreb osvojio naslov?",
    "correct": [ "Ivica Olić", "Olić", "Olic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja Madonnina pjesma iz 1986. govori o tinejdžerskoj trudnoći?",
    "correct": [ "Papa Don't Preach" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je u šali glavni grad Zagore i najdraži Grdovićev grad?",
    "correct": [ "Vinograd" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je najveća znamenka u dekadskom brojnom sustavu?",
    "correct": [ "9", "Devet" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je azijska država za SSSR bila 'njihov Vijetnam'?",
    "correct": [ "Afganistan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju životinju bijele boje Alisa prvu susreće u Zemlji čudesa?",
    "correct": [ "Zec", "Zeca", "Bijeli zec" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Slogan 'Udomljavanje je fora' koristi sklonište u kojem zagrebačkom naselju?",
    "options": [ "U Dumovcu", "U Jakuševcu", "U Remetincu" ],
    "correct": "U Dumovcu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Na kojoj stranici Wikipedije o Hrvatskoj piše citat o 'Civitas Europaea'?",
    "options": [ "Na latinskoj", "Na rumunjskoj", "Na talijanskoj" ],
    "correct": "Na rumunjskoj"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja se biljka koristi kao prirodno sredstvo protiv nesanice?",
    "options": [ "Klaudijana", "Lucijana", "Valerijana" ],
    "correct": "Valerijana"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Galinstan je slitina galija, indija i kojeg još elementa?",
    "options": [ "Antimona", "Kositra", "Tantala" ],
    "correct": "Kositra"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koliko stupnjeva Celzijevih mora biti voda u bazenu za vaterpolo?",
    "options": [ "Od 17 do 19", "Od 21 do 23", "Od 25 do 27" ],
    "correct": "Od 25 do 27"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pojas tišine (doldrums) nalazi se u blizini koje najduže paralele?",
    "correct": [ "Ekvator", "Ekvatora" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji reper vodi dokumentarnu emisiju 'Fifty Ways to Catch a Killer'?",
    "correct": [ "50 Cent", "Fifty Cent", "Fifti sent" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju je državu pogodilo zatvaranje hotelskog kompleksa na Svetom Stefanu?",
    "correct": [ "Crna Gora", "Crnu Goru" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je imenu poznatiji NBA igrač nadimka King James?",
    "correct": [ "LeBron", "LeBron James" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji su se ratnici u navigaciji koristili 'sunčevim kamenom' (solsten)?",
    "correct": [ "Vikinzi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Prevedite moto 'Orbis non sufficit' na hrvatski?",
    "correct": [ "Svijet nije dovoljan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pjevač na lijevu potkoljenicu istetovirao mačka Stipu?",
    "correct": [ "Baby Lasagna", "Lasagna", "Bejbi Lazanja", "Marko Purišić" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je organizacija 2024. primila Boliviju kao svoju punopravnu članicu?",
    "correct": [ "MERCOSUR", "Merkosur" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je u romanu Roalda Dahla pronašao posljednju zlatnu ulaznicu?",
    "correct": [ "Charlie Bucket", "Charlie", "Čarli" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem je grčkom poluotoku smješten grad i luka Kalamata?",
    "correct": [ "Peloponez", "Peloponezu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je Coppolin film o Vijetnamu 1979. nagrađen Zlatnom palmom?",
    "correct": [ "Apocalypse Now", "Apokalipsa danas" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Glavni grad koje američke savezne države je Tallahassee?",
    "correct": [ "Florida", "Floride" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Nizozemka Miep Gies sačuvala je čiji ratni dnevnik?",
    "correct": [ "Anne Frank", "Ana Frank" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je Richard skladao 'Alpsku simfoniju'?",
    "correct": [ "Strauss", "Richard Strauss", "Štraus" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je bend na albumu 'Waiting for the Sun' snimio 'Hello, I Love You'?",
    "correct": [ "The Doors", "Doors", "Dorsi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem filmu Ken ružičastu kuću pretvara u 'Mojo Dojo Casa House'?",
    "correct": [ "Barbie", "Barbi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem su časopisu prvi put objavljeni romani 'Zlatarovo zlato' i 'U registraturi'?",
    "correct": [ "Vienac", "Vijenac" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Zohran Mamdani je izabran za gradonačelnika kojeg grada?",
    "correct": [ "New York", "New Yorka", "Nju Jork" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ime parfema 'Fleur de Mal' inspirirano je čijom zbirkom pjesama?",
    "correct": [ "Baudelaire", "Charles Baudelaire", "Bodler" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji zaljev Crnogorskog primorja nazivaju 'najjužim fjordom Europe'?",
    "correct": [ "Bokokotorski zaljev", "Boka kotorska", "Boka" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju je operu Wagner napisao inspiriran olujnim putovanjem u London?",
    "correct": [ "Ukleti Holandez", "Leteći Holandez" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Masakr studenata u Tlatelolcu dogodio se 10 dana prije OI u kojem gradu?",
    "correct": [ "Ciudad de Mexico", "Meksiko Siti" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je nogometašu nazvana avenija pokraj stadiona Benfice?",
    "correct": [ "Eusebio", "Euzebio" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se članica kraljevske obitelji proslavila ulogom u seriji 'Face' (Suits)?",
    "correct": [ "Meghan Markle", "Meghan", "Megan Markl" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je švicarski grad smješten točno između jezera Brienz i Thun?",
    "correct": [ "Interlaken" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iz kojeg su olimpijskog sporta (jedrenja) nazivi flok, genaker i plov?",
    "correct": [ "Jedrenje", "Jedrenja" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Georgios Kyriacos Panayiotou preminuo je 2016. pod kojim imenom?",
    "correct": [ "George Michael", "Džordž Majkl" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje se zanimanje nalazi na popisu gradova u Krapinsko-zagorskoj županiji?",
    "correct": [ "Zlatar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je Draškovićev spis podnaslovljen 'Razgovor darovan gospodi poklisarom'?",
    "correct": [ "Disertacija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je princ Adam, sin Randora, kralja fiktivne Eternije?",
    "correct": [ "He-Man", "Himen" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se riječ za pobjednika koristi za neobranjiv udarac u tenisu?",
    "correct": [ "Winner", "Viner" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji hladni vjetar puše područjem pampâ u Južnoj Americi?",
    "correct": [ "Pampero" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji njemački pisac ('Smrt u Veneciji') nije umro u Veneciji nego u Zürichu?",
    "correct": [ "Mann", "Thomas Mann", "Man" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je talijanski naziv spjeva čiji su dijelovi Inferno, Purgatorio i Paradiso?",
    "correct": [ "La Divina Commedia", "Božanstvena komedija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojeg dvojezupca iz šešira obično izvlače mađioničari?",
    "correct": [ "Zec", "Zeca", "Kunić" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Za koji engleski pojam od dvije riječi je predložen hrvatski prijevod „brzogriz“?",
    "correct": [ "Fast food", "Fast-food" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se nacionalni park nalazi u Gorskom kotaru?",
    "correct": [ "Risnjak" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Sirius Black je krsni kum kojeg književno-filmskog lika?",
    "correct": [ "Harry Potter", "Potter", "Harryja Pottera" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je kubanski ples srodan tangu, nazvan po glavnom gradu Kube?",
    "correct": [ "Habanera" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pod kojim je imenom KK Split osvojio posljednji od tri naslova prvaka Europe?",
    "correct": [ "Pop 84", "Pop osamdeset četiri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je antonim riječi dan?",
    "correct": [ "Noć", "Noc" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju religijsku figuru prikazuje kolosalni kip na vrhu planine Corcovado?",
    "correct": [ "Isus Krist", "Isus", "Krist", "Isusa Krista" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Od čijeg se mlijeka izvorno proizvode sirevi brie i emmentaler?",
    "correct": [ "Kravljeg", "Krava", "Kravlje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U romanu „1984.“ plakati upozoravaju građane Oceanije da ih promatra tko?",
    "correct": [ "Veliki brat", "Big Brother" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Zviježđe Monoceros nazvano je po latinskom nazivu za koju mitološku životinju?",
    "correct": [ "Jednorog", "Jednoroga" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se automobil našao u naslovu popularne pjesme Mladena Grdovića?",
    "options": [ "bijeli Cadillac", "crni Lamborghini", "crveni Ferrari" ],
    "correct": "crveni Ferrari"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Gdje se stari grad naziva Gamla stan, što doslovno znači „stari grad“?",
    "options": [ "Budimpešta", "Lisabon", "Stockholm" ],
    "correct": "Stockholm"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zove glavni muški lik iz Krležine drame Leda?",
    "options": [ "Arsen Kekin", "Massimo Belan", "Oliver Urban" ],
    "correct": "Oliver Urban"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je od ponuđenih brzina fizikalno najveća?",
    "options": [ "25 metara u sekundi", "40 čvorova", "80 kilometara na sat" ],
    "correct": "25 metara u sekundi"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Jedan od glavnih ciljeva španjolske Nepobjedive armade bilo je svrgnuće...?",
    "options": [ "Elizabete I.", "Napoleona I.", "Petra I." ],
    "correct": "Elizabete I."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je jedini dan u liturgijskoj godini kada se ne održava misno slavlje?",
    "options": [ "Badnjak", "Čista srijeda", "Veliki petak" ],
    "correct": "Veliki petak"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se NBA klub 2012. iz New Jerseyja preselio u Brooklyn?",
    "correct": [ "Nets", "Brooklyn Nets" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Između kojih je dvaju kontinenata kopnena granica najdulja?",
    "correct": [ "Azije i Europe", "Europa i Azija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je selu rođen Vito Andolini, poznatiji kao Kum u filmskoj trilogiji?",
    "correct": [ "Corleone", "Korleone" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove djevojka iz naslova hita Michaela Jacksona s albuma „Thriller“?",
    "correct": [ "Billie Jean", "Bili Džin" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je odrezak punjen šunkom i sirom, a u prijevodu znači „plava vrpca“?",
    "correct": [ "Cordon bleu", "Kordon ble" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji bi taoistički simbol mogli prevesti riječima tama (žensko) i svjetlo (muško)?",
    "correct": [ "Yin i yang", "Jin i jang" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je naša olimpijka postala majka prvog dana 2019. godine?",
    "correct": [ "Janica Kostelić", "Janica", "Kostelić", "Kostelic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja bolest u Šenoinoj „povjestici“ pohara Jelinino selo?",
    "correct": [ "Kuga" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je nakon Bitke kod Lodija 1796. zaradio nadimak Mali kaplar?",
    "correct": [ "Napoleon Bonaparte", "Napoleon", "Bonaparte" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je članica Muppeta poznata po citatu: „Nemoj pojesti više nego što možeš podignuti“?",
    "correct": [ "Miss Piggy", "Piggy", "Mica Prasica" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Plantarni fasciitis uzrokuje upalu i bol u kojem dijelu tijela?",
    "options": [ "u dlanu", "u laktu", "u stopalu" ],
    "correct": "u stopalu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja trajektna linija spaja mjesta u dvije različite županije?",
    "options": [ "Biograd–Tkon", "Brestova–Porozina", "Dubrovnik–Lopud" ],
    "correct": "Brestova–Porozina"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je novovalni bend već na prvom albumu imao saksofonista i trombonista?",
    "options": [ "Azra", "Haustor", "Prljavo kazalište" ],
    "correct": "Haustor"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je jedini košarkaš u povijesti s četiri osvojene zlatne olimpijske medalje?",
    "options": [ "Kevin Durant", "Michael Jordan", "Wilt Chamberlain" ],
    "correct": "Kevin Durant"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "S filmovima kojeg redatelja ime dijele serijali Moderna vremena i Svjetla pozornice?",
    "options": [ "Alfred Hitchcock", "Charlie Chaplin", "Orson Welles" ],
    "correct": "Charlie Chaplin"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje su još dvije države zauzele dio Čehoslovačke nakon Münchenskog sporazuma 1938.?",
    "options": [ "Mađarska i Poljska", "Poljska i Sovjetski Savez", "Sovjetski Savez i Mađarska" ],
    "correct": "Mađarska i Poljska"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Vožnja automobila po lijevoj strani ceste karakteristična je za...?",
    "options": [ "jugoistok Afrike", "sjeverozapad Azije", "zapad Sjeverne Amerike" ],
    "correct": "jugoistok Afrike"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Za neuračunljiva čovjeka kolokvijalno kažemo da je „lud sto kojih mjernih jedinica“?",
    "correct": [ "Gradi", "Grad", "Gradii" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je po površini naša najveća županija?",
    "correct": [ "Ličko-senjska", "Licko-senjska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Hiroo Onoda položio je oružje tek 1974. kao vojnik kojeg rata?",
    "correct": [ "Drugi svjetski rat", "II. svjetski rat" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko država (Hrvatska i Slovenija) ima obalu na rijeci Kupi?",
    "correct": [ "2", "Dvije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem američkom velegradu se nalazi kampus Sveučilišta Columbia?",
    "correct": [ "New York", "Nju Jork", "NYC" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje cvijeće u frazemu „ne cvjeta“ onome kome je život težak?",
    "correct": [ "Ruže", "Ruza" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem dijelu ljudskog tijela (lokaciji) kolokvijalno nazivamo KBC Zagreb?",
    "correct": [ "Rebro", "Rebra" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojeg su rano-rock očalinka iz 50-ih pratili The Crickets?",
    "correct": [ "Buddy Holly", "Holi", "Badi Holi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U „Priči o igračkama“ Woody je kauboj. Tko je Buzz Lightyear?",
    "correct": [ "Astronaut", "Svemirski rendžer" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj je državi na jugu Afrike soto jedan od četiri službena jezika?",
    "correct": [ "Lesoto" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je bolest Franklina D. Roosevelta prikovala za invalidska kolica?",
    "correct": [ "Dječja paraliza", "Polio" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kolika je službena visina mrežice u stolnom tenisu?",
    "options": [ "10,05 cm", "12,15 cm", "15,25 cm" ],
    "correct": "15,25 cm"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko je napisao rečenicu: „A Senjani su bili junaci na glasu…“?",
    "options": [ "Eugen Kumičić", "Silvije Strahimir Kranjčević", "Vjenceslav Novak" ],
    "correct": "Vjenceslav Novak"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je od navedenih jedna od sedam osnovnih mjernih jedinica SI sustava?",
    "options": [ "kilogram", "kiloherc", "kilometar" ],
    "correct": "kilogram"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koliko je tjedana pjesma 'Fortnight' provela na vrhu Billboard Hot 100 ljestvice?",
    "options": [ "dva tjedna", "četiri tjedna", "osam tjedana" ],
    "correct": "dva tjedna"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kojim jezikom govore likovi (nastavnici) u drami 'Još jedna runda' (2020.)?",
    "options": [ "danskim", "norveškim", "švedskim" ],
    "correct": "danskim"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Jedan od najčešće korištenih antidijaroika u medicini je...?",
    "options": [ "aktivna nafta", "aktivni plin", "aktivni ugljen" ],
    "correct": "aktivni ugljen"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koliko je ukupno prostih brojeva (prim-brojeva) manjih od broja 10?",
    "options": [ "tri", "četiri", "pet" ],
    "correct": "četiri"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Za koju se ogradu koja omeđuje dvorište u frazi drže pijane osobe?",
    "correct": [ "Plot", "Plota" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja država u pjesmi grupe Azra „nije nikad dala kvislinga“?",
    "correct": [ "Poljska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji broj u Fibonaccijevu nizu slijedi nakon brojeva 5, 8, 13 i 21?",
    "correct": [ "34", "Trideset četiri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je poznatiji naziv za barsku zmiju, našu najrašireniju neotrovnicu?",
    "correct": [ "Bjelouška", "Bjelouska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Otvaranje kojeg je kanala 1914. drastično smanjilo potrebu za plovidbom oko Rta Horn?",
    "correct": [ "Panamski kanal", "Panamskog" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji prst na ruci Englezi nazivaju „index finger“?",
    "correct": [ "Kažiprst", "Kaziprst" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Teorijska temperatura od 0 Kelvina poznata je kao kakva nula?",
    "correct": [ "Apsolutna", "Apsolutna nula" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je glavni glumac u filmovima „Peti element“, „Šesto čulo“ i „12 majmuna“?",
    "correct": [ "Bruce Willis", "Willis", "Vilis", "Brus Vilis" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Devširme su u tursko vrijeme bile poznate kao danak u čemu?",
    "correct": [ "Krvi", "Danak u krvi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji Kafkin roman počinje rečenicom da je Josefa K. netko oklevetao?",
    "correct": [ "Proces", "Der Prozess" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Čak 4 od 12 hrvatskih zastupnika u EU parlamentu ima prezime na koje slovo?",
    "options": [ "A", "B", "C" ],
    "correct": "B"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U koju se mapu obično spremaju fotografije na Android i iOS uređajima?",
    "options": [ "ACME", "DCIM", "YMCA" ],
    "correct": "DCIM"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojoj južnoameričkoj državi planinski lanac Ande zauzima gotovo trećinu površine?",
    "options": [ "Argentina", "Čile", "Paragvaj" ],
    "correct": "Čile"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Od kojeg je materijala bio napravljen legendarni Rolandov rog Olifant?",
    "options": [ "od bjelokosti", "od hrastovine", "od zlata" ],
    "correct": "od bjelokosti"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što označava nadimak franačkog vladara Karla Martela?",
    "options": [ "čekić", "koplje", "mač" ],
    "correct": "čekić"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Radnja kojeg se Verneovog romana vrti oko oklade sklopljene u klubu Reform?",
    "correct": [ "Put oko svijeta u 80 dana", "Put oko svijeta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je osoba 2017. priznata kao ravnopravni suautor pjesme „Imagine“?",
    "correct": [ "Yoko Ono", "Joko Ono" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojih je mitoloških zaštitnica umjetnosti devet, a Sapfu su zvali desetom?",
    "correct": [ "Muze", "Muza" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Povjesničar Serhii Plokhy u knjizi „Vrata Europe“ piše o povijesti koje države?",
    "correct": [ "Ukrajina", "Ukrajine" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na samom kraju serije „Breaking Bad“, koji lik leži mrtav uz pjesmu „Baby Blue“?",
    "correct": [ "Walter White", "White", "Volt", "Valter Vajt" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju je reprezentaciju Francuska pobijedila u polufinalu 1998. i finalu 2018.?",
    "correct": [ "Hrvatska", "Hrvatsku" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je Huxleyjev distopijski roman dobio ime po sintagmi iz Shakespearea?",
    "correct": [ "Vrli novi svijet", "Brave New World" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se makedonski rock bend nazvao po zvijezdi u repu Velikog medvjeda?",
    "correct": [ "Mizar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je egipatski grad zbog hramova nazvan „najvećim svjetskim muzejem na otvorenom“?",
    "correct": [ "Luksor", "Luxor" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je britanski vozač F1 jedan od producenata filma „F1“ iz 2025.?",
    "correct": [ "Lewis Hamilton", "Hamilton", "Luis Hamilton" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ime kojeg bi se punskog vojskovođe moglo prevesti kao „Baalov dar“?",
    "correct": [ "Hanibal", "Hannibal" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem nezavisnom filmu iz 1989. glume Andie MacDowell i James Spader?",
    "correct": [ "Seks laži i videovrpce", "Seks laži i videokasete" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Brahmaputra protječe Kinom, Indijom i kojom još azijskom državom?",
    "correct": [ "Bangladeš", "Bangladesom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Narod Chaga u Tanzaniji pokapa mrtve tako da su okrenuti prema kojoj planini?",
    "correct": [ "Kilimandžaro", "Kilimandzaro" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem mjesecu svake godine započinje teniski turnir Australian Open?",
    "correct": [ "Siječanj", "Sijecanj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj je državi talibanska vlada nakratko ugasila internet?",
    "correct": [ "Afganistan", "Afganistanu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Struga je makedonski grad na obali kojeg jezera?",
    "correct": [ "Ohridsko jezero", "Ohridskog" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je poznati glumac horrora pokopan u svom kostimu Drakule?",
    "correct": [ "Bela Lugosi", "Lugosi", "Lugoši" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem kontinentu živi oko 85 milijuna govornika kušitskih jezika?",
    "correct": [ "Afrika", "Africi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Uz zastave Britanije, Nepala i Indije, čija je još zastava ostavljena na vrhu Everesta 1953.?",
    "correct": [ "UN", "Ujedinjeni narodi", "Ujedinjenih naroda" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju su francusku kraljicu zbog rastrošnosti zvali „gospođa deficit“?",
    "correct": [ "Marija Antoaneta", "Marie Antoinette" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je engleskom gradu stadion Hillsborough, mjesto velike tragedije?",
    "correct": [ "Sheffield", "Šefild" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je naš skijaš krajem 2025. predstavio kratkometražni film „Freedom“?",
    "correct": [ "Ivica Kostelić", "Kostelic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ime koje grane medicine doslovno znači „rad rukama“?",
    "correct": [ "Kirurgija", "Kirurgije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je monumentalna građevina u Istanbulu 2020. ponovno pretvorena u džamiju?",
    "correct": [ "Aja Sofija", "Hagia Sophia" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je čarobnjaku nadimak dobio uzgajivač kanabisa Paul Smith?",
    "correct": [ "Gandalf" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja poema T. S. Eliota počinje stihom: „Travanj je najokrutniji mjesec“?",
    "correct": [ "Pusta zemlja", "The Waste Land" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem su sportu LA Dodgersi 2024. godine osvojili naslov prvaka (World Series)?",
    "correct": [ "Bejzbol", "Baseball" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Sanna Marin je 2019. sa samo 34 godine postala premijerka koje države?",
    "correct": [ "Finska", "Finske" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se ratu odvija radnja filma Michaela Baya 'Pearl Harbor'?",
    "correct": [ "Drugi svjetski rat", "II. svjetski rat" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojeg dvojezupca iz šešira obično izvlače mađioničari?",
    "correct": [ "Zec", "Zeca", "Kunić" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Za koji engleski pojam od dvije riječi je predložen prijevod „brzogriz“?",
    "correct": [ "Fast food", "Fast-food" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se nacionalni park nalazi u Gorskom kotaru?",
    "correct": [ "Risnjak" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Sirius Black je krsni kum kojeg književno-filmskog lika?",
    "correct": [ "Harry Potter", "Potter", "Harryja Pottera" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je kubanski ples srodan tangu, nazvan po glavnom gradu Kube?",
    "correct": [ "Habanera" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pod kojim je imenom KK Split osvojio posljednji od tri naslova prvaka Europe?",
    "correct": [ "Pop 84", "Pop osamdeset četiri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je antonim riječi dan?",
    "correct": [ "Noć", "Noc" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju religijsku figuru prikazuje kip na vrhu planine Corcovado?",
    "correct": [ "Isus Krist", "Isus", "Krist", "Isusa Krista" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Od čijeg se mlijeka izvorno proizvode sirevi brie i emmentaler?",
    "correct": [ "Kravljeg", "Krava", "Kravlje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U romanu „1984.“ plakati upozoravaju građane Oceanije da ih promatra tko?",
    "correct": [ "Veliki brat", "Big Brother" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Zviježđe Monoceros nazvano je po latinskom nazivu za koju mitološku životinju?",
    "correct": [ "Jednorog", "Jednoroga" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se automobil našao u naslovu pjesme Mladena Grdovića?",
    "options": [ "bijeli Cadillac", "crni Lamborghini", "crveni Ferrari" ],
    "correct": "crveni Ferrari"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Gdje se stari grad naziva Gamla stan?",
    "options": [ "Budimpešta", "Lisabon", "Stockholm" ],
    "correct": "Stockholm"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zove glavni muški lik iz Krležine drame Leda?",
    "options": [ "Arsen Kekin", "Massimo Belan", "Oliver Urban" ],
    "correct": "Oliver Urban"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je od ovih brzina najveća?",
    "options": [ "25 metara u sekundi", "40 čvorova", "80 kilometara na sat" ],
    "correct": "25 metara u sekundi"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Jedan od ciljeva Nepobjedive armade bio je svrgnuće...",
    "options": [ "Elizabete I.", "Napoleona I.", "Petra I." ],
    "correct": "Elizabete I."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je jedini dan u liturgijskoj godini kada se ne održava misno slavlje?",
    "options": [ "Badnjak", "Čista srijeda", "Veliki petak" ],
    "correct": "Veliki petak"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se NBA klub 2012. iz New Jerseyja preselio u Brooklyn?",
    "correct": [ "Nets", "Brooklyn Nets" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Između kojih je dvaju kontinenata kopnena granica najdulja?",
    "correct": [ "Azije i Europe", "Europa i Azija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je selu rođen Vito Andolini iz filmske trilogije „Kum“?",
    "correct": [ "Corleone", "Korleone" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove djevojka iz naslova hita Michaela Jacksona s albuma „Thriller“?",
    "correct": [ "Billie Jean", "Bili Džin" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je odrezak punjen šunkom i sirom, a u prijevodu znači „plava vrpca“?",
    "correct": [ "Cordon bleu", "Kordon ble" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji bi prepoznatljivi taoistički simbol mogli prevesti riječima tama i svjetlo?",
    "correct": [ "Yin i yang", "Jin i jang" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je naša proslavljena olimpijka postala majka prvog dana 2019. godine?",
    "correct": [ "Janica Kostelić", "Janica", "Kostelić", "Kostelic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja bolest u Šenoinoj povjestici pohara Jelinino selo?",
    "correct": [ "Kuga" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je nakon Bitke kod Lodija 1796. zaradio nadimak Mali kaplar?",
    "correct": [ "Napoleon Bonaparte", "Napoleon", "Bonaparte" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je članica Muppeta poznata po citatu: „Nemoj pojesti više nego što možeš podignuti“?",
    "correct": [ "Miss Piggy", "Piggy", "Mica Prasica" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Plantarni fasciitis – upala je i bol u kojem dijelu tijela?",
    "options": [ "u dlanu", "u laktu", "u stopalu" ],
    "correct": "u stopalu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja trajektna linija spaja mjesta u dvije različite županije?",
    "options": [ "Biograd–Tkon", "Brestova–Porozina", "Dubrovnik–Lopud" ],
    "correct": "Brestova–Porozina"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je novovalni bend već na prvom albumu imao saksofonista i trombonista?",
    "options": [ "Azra", "Haustor", "Prljavo kazalište" ],
    "correct": "Haustor"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je jedini košarkaš s četiri osvojene zlatne olimpijske medalje?",
    "options": [ "Kevin Durant", "Michael Jordan", "Wilt Chamberlain" ],
    "correct": "Kevin Durant"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "S filmovima kojeg redatelja ime dijele serijali D. Merlića Moderna vremena i Svjetla pozornice?",
    "options": [ "Alfred Hitchcock", "Charlie Chaplin", "Orson Welles" ],
    "correct": "Charlie Chaplin"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje su države, osim Njemačke, zauzele dio Čehoslovačke nakon Münchenskog sporazuma 1938.?",
    "options": [ "Mađarska i Poljska", "Poljska i SSSR", "SSSR i Mađarska" ],
    "correct": "Mađarska i Poljska"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Vožnja automobila po lijevoj strani ceste karakteristična je za...",
    "options": [ "jugoistok Afrike", "sjeverozapad Azije", "zapad Sjeverne Amerike" ],
    "correct": "jugoistok Afrike"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Za neuračunljiva čovjeka kažemo da je lud sto kojih mjernih jedinica?",
    "correct": [ "Gradi", "Grad", "Gradova" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je po površini naša najveća županija?",
    "correct": [ "Ličko-senjska", "Licko-senjska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Hiroo Onoda smatra se jednim od posljednjih ratnika kojeg rata?",
    "correct": [ "Drugi svjetski rat", "Drugog svjetskog rata" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko država ima obalu na rijeci Kupi?",
    "correct": [ "2", "Dvije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem američkom velegradu studiraju studenti Sveučilišta Columbia?",
    "correct": [ "New York", "Nju Jork", "NYC" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje cvijeće ne cvjeta u frazemu onome kome je život težak?",
    "correct": [ "Ruže", "Ruze" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem dijelu tijela kolokvijalno nazivamo KBC Zagreb?",
    "correct": [ "Rebro", "Rebra" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojeg su rock očalinka 50-ih pratili The Crickets?",
    "correct": [ "Buddy Holly", "Holi", "Badi Holi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U „Priči o igračkama“ Woody je kauboj. Tko je Buzz?",
    "correct": [ "Astronaut", "Svemirski rendžer" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj državi na jugu Afrike je soto jedan od četiri službena jezika?",
    "correct": [ "Lesoto" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je bolest F. D. Roosevelta prikovala za invalidska kolica?",
    "correct": [ "Dječja paraliza", "Polio" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kolika je visina mrežice u stolnom tenisu?",
    "options": [ "10,05 cm", "12,15 cm", "15,25 cm" ],
    "correct": "15,25 cm"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko je napisao: „U stara vremena stalno se ratovalo... A Senjani su bili junaci na glasu...“?",
    "options": [ "Eugen Kumičić", "S. S. Kranjčević", "Vjenceslav Novak" ],
    "correct": "Vjenceslav Novak"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je jedna od osnovnih mjernih jedinica SI sustava?",
    "options": [ "kilogram", "kiloherc", "kilometar" ],
    "correct": "kilogram"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koliko je 'Fortnight' proveo na vrhu Billboard Hot 100 ljestvice?",
    "options": [ "dva tjedna", "četiri tjedna", "osam tjedana" ],
    "correct": "dva tjedna"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kojim jezikom govore likovi u drami Još jedna runda (2020)?",
    "options": [ "danskim", "norveškim", "švedskim" ],
    "correct": "danskim"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Jedan od najčešće korištenih antidijaroika je...",
    "options": [ "aktivna nafta", "aktivni plin", "aktivni ugljen" ],
    "correct": "aktivni ugljen"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koliko je ukupno prostih brojeva manjih od broja 10?",
    "options": [ "tri", "četiri", "pet" ],
    "correct": "četiri"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Za koju se ogradu u frazi drže pijane osobe?",
    "correct": [ "Plot", "Plota" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja država u pjesmi grupe Azra Nije nikad dala kvislinga?",
    "correct": [ "Poljska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji broj u Fibonaccijevu nizu slijedi nakon 5, 8, 13 i 21?",
    "correct": [ "34", "Trideset četiri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je poznatiji naziv za barsku zmiju, našu najrašireniju neotrovnicu?",
    "correct": [ "Bjelouška", "Bjelouska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Otvaranje kojeg je kanala 1914. skratilo put brodovima oko Rta Horn?",
    "correct": [ "Panamski kanal", "Panamskog" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji prst Englezi nazivaju „index finger“?",
    "correct": [ "Kažiprst", "Kaziprst" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Teorijska temperatura od 0 Kelvina poznata je kao kakva nula?",
    "correct": [ "Apsolutna", "Apsolutna nula" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je glavni glumac u filmovima „Peti element“ i „Šesto čulo“?",
    "correct": [ "Bruce Willis", "Willis", "Vilis", "Brus Vilis" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Devširme su u tursko vrijeme bile danak u čemu?",
    "correct": [ "Krvi", "Danak u krvi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji roman počinje rečenicom da je Josefa K. netko oklevetao?",
    "correct": [ "Proces", "Der Prozess" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Čak 4 od 12 hrvatskih zastupnika u EU parlamentu ima prezime na slovo...",
    "options": [ "A", "B", "C" ],
    "correct": "B"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U koju se mapu obično spremaju fotografije na mobitelima?",
    "options": [ "ACME", "DCIM", "YMCA" ],
    "correct": "DCIM"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojoj državi Ande obuhvaćaju gotovo trećinu ukupne površine?",
    "options": [ "Argentina", "Čile", "Paragvaj" ],
    "correct": "Čile"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Od čega je bio napravljen Rolandov rog Olifant?",
    "options": [ "od bjelokosti", "od hrastovine", "od zlata" ],
    "correct": "od bjelokosti"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što označava nadimak franačkog vladara Karla Martela?",
    "options": [ "čekić", "koplje", "mač" ],
    "correct": "čekić"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Radnja kojeg se romana Julesa Vernea vrti oko oklade u klubu Reform?",
    "correct": [ "Put oko svijeta u 80 dana", "Put oko svijeta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je osoba 2017. proglašena suautorom pjesme „Imagine“?",
    "correct": [ "Yoko Ono", "Joko Ono" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojih je mitoloških zaštitnica umjetnosti devet?",
    "correct": [ "Muze", "Muza" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Povjesničar Serhii Plokhy u knjizi „Vrata Europe“ piše o kojoj državi?",
    "correct": [ "Ukrajina", "Ukrajine" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji lik u seriji „Breaking Bad“ leži mrtav uz pjesmu „Baby Blue“?",
    "correct": [ "Walter White", "White", "Volt", "Valter Vajt" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju je reprezentaciju Francuska pobijedila u finalu SP-a 2018.?",
    "correct": [ "Hrvatska", "Hrvatsku" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je distopijski roman A. Huxleyja dobio ime po sintagmi iz Shakespearea?",
    "correct": [ "Vrli novi svijet", "Brave New World" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se makedonski rock bend nazvao po zvijezdi u repu Velikog medvjeda?",
    "correct": [ "Mizar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je grad u Egiptu nazvan najvećim svjetskim muzejem na otvorenom?",
    "correct": [ "Luksor", "Luxor" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je britanski vozač jedan od producenata filma „F1“ iz 2025.?",
    "correct": [ "Lewis Hamilton", "Hamilton", "Luis Hamilton" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ime kojeg bi se vojskovođe s punskog moglo prevesti kao „Balov dar“?",
    "correct": [ "Hanibal", "Hannibal" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem filmu iz 1989. briljiraju Andie MacDowell i James Spader?",
    "correct": [ "Seks laži i videovrpce", "Seks lazi i videovrpce" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Brahmaputra protječe Kinom, Indijom i kojom državom?",
    "correct": [ "Bangladeš", "Bangladesom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Narod Chaga u Tanzaniji pokapa mrtve okrenute prema kojoj planini?",
    "correct": [ "Kilimandžaro", "Kilimandzaro" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem mjesecu započinje teniski turnir Australian Open?",
    "correct": [ "Siječnju", "Sijecnju" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj je državi talibanska vlada ugasila internet?",
    "correct": [ "Afganistan", "Afganistanu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Struga je makedonski grad na obali kojeg jezera?",
    "correct": [ "Ohridsko jezero", "Ohridskog" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je glumac pokopan u kostimu filmskog Drakule?",
    "correct": [ "Bela Lugosi", "Lugosi", "Lugoši" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem kontinentu živi oko 85 milijuna govornika kušitskih jezika?",
    "correct": [ "Afrika", "Africi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Čija je zastava, uz Britaniju i Nepal, ostavljena na vrhu Everesta 1953.?",
    "correct": [ "UN", "Ujedinjeni narodi", "Ujedinjenih naroda" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju su francusku kraljicu zvali „gospođa deficit“?",
    "correct": [ "Marija Antoaneta", "Marie Antoinette" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je gradu stadion Hillsborough poznat po tragediji?",
    "correct": [ "Sheffield", "Šefild" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je naš skijaš krajem 2025. predstavio film „Freedom“?",
    "correct": [ "Ivica Kostelić", "Kostelic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ime koje grane medicine dolazi od grčkog za „rad rukama“?",
    "correct": [ "Kirurgija", "Kirurgije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je građevina 2020. ponovno pretvorena u džamiju?",
    "correct": [ "Aja Sofija", "Hagia Sophia" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je čarobnjaku nadimak dobio uzgajivač Paul Smith?",
    "correct": [ "Gandalf" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja poema T. S. Eliota počinje stihom „Travanj je najokrutniji mjesec“?",
    "correct": [ "Pusta zemlja", "The Waste Land" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem su sportu Dodgersi bili najbolja američka momčad 2024.?",
    "correct": [ "Bejzbol", "Baseball" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Sanna Marin 2019. postaje premijerka koje države?",
    "correct": [ "Finska", "Finske" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ben Affleck i Josh Hartnett glume pilote u filmu o kojem ratu?",
    "correct": [ "Drugi svjetski rat", "II. svjetski rat" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Velik dio koje države prekriva gorje Rif na sjeveru te Atlas na jugu?",
    "correct": [ "Maroko", "Maroka" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Amfibija je stručni naziv za koji razred kralježnjaka?",
    "correct": [ "Vodozemci", "Vodozemce" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se prezivala psihoanalitičarka Anna, kći Sigmunda i osnivačica dječje psihoanalize?",
    "correct": [ "Freud", "Frojd" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj su državi hrvatski sportaši 1992. prvi put samostalno nastupili na ZOI (Albertville)?",
    "correct": [ "Francuska", "Francuskoj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "O kojem grunge bendu govori dokumentarac Camerona Crowea „PJ Twenty“?",
    "correct": [ "Pearl Jam", "Perl Džem" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je svoja iskustva iz Drugog svjetskog rata prenio u roman „Goli i mrtvi“?",
    "correct": [ "Norman Mailer", "Mailer", "Mejler" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem talijanskom filmu (Fellini) djed se gubi u magli, a ujak vapi za ženom?",
    "correct": [ "Amarcord", "Amakord" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim se slovom u matematici označava skup cijelih brojeva?",
    "correct": [ "Z" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U koje more utječe osamdesetak kilometara duga rijeka Rubikon?",
    "correct": [ "Jadransko more", "Jadransko" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Rimski diplomat Prisk opisao je kao 'bič Božji' kojeg vladara?",
    "options": [ "Atilu", "Hanibala", "Timur Lenka" ],
    "correct": "Atilu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zove nanosni prud koji spaja priobalni otok s kopnom?",
    "options": [ "Diavolo", "Ombolo", "Tombolo" ],
    "correct": "Tombolo"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iz koje su pjesme Nene Belana stihovi „Oh baby baby baby blue“ i „Luda luna luduje“?",
    "correct": [ "Vino noći", "Vino noci" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim grecizmom u medicini nazivamo slabokrvnost?",
    "correct": [ "Anemija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje boje nose habit katolički svećenici iz reda Male braće (franjevci)?",
    "correct": [ "Smeđe", "Smedje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Uz koji je kontinent smješten Rossov otok s vulkanima Terror i Erebus?",
    "correct": [ "Antarktika", "Antarktiku" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "„Circulus vitiosus“ opisujemo kao začarani što?",
    "correct": [ "Krug" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove najznačajniji narančasti pigment iz korijena mrkve?",
    "correct": [ "Beta-karoten", "Beta karoten" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pogrdni nadimak Jožice Kičmanovića u romanu „U registraturi“?",
    "correct": [ "Zgubidan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je hrvatski boy band činio trio Saša, Tin i Kedžo?",
    "correct": [ "Saša, Tin i Kedžo", "Sasa Tin i Kedzo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako su se u doba Rimske Republike zvala dva najviša službenika?",
    "correct": [ "Konzuli", "Konzul" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je film iz 1987. bio prvi zapadnjački film sniman u Zabranjenom gradu?",
    "correct": [ "Posljednji kineski car", "The Last Emperor" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojoj su državi od 1977. do 1989. održavane sportske Dacijade?",
    "options": [ "Mađarskoj", "Poljskoj", "Rumunjskoj" ],
    "correct": "Rumunjskoj"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Pronađite latinski naziv za zmiju otrovnicu (kobru)!",
    "options": [ "Meles meles", "Naja naja", "Natrix natrix" ],
    "correct": "Naja naja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju je katoličku organizaciju Frank Duff osnovao 1921. u Dublinu?",
    "options": [ "Isusovu centuriju", "Josipovu kohortu", "Marijinu legiju" ],
    "correct": "Marijinu legiju"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Lepezu stvari koje Del Boy prodaje može se opisati sintagmom „od igle do čega“?",
    "correct": [ "Lokomotive" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Nefritis, nefroza i nefroskleroza su bolesti kojeg organa?",
    "correct": [ "Bubreg", "Bubrega" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je vozač od 2000. do 2004. osvojio pet uzastopnih naslova u F1?",
    "correct": [ "Michael Schumacher", "Schumacher", "Šumaher" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je moru plićak Dogger Bank, bogato ribolovno područje?",
    "correct": [ "Sjeverno more", "Sjevernom moru" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Vladari koje su ruske dinastije od 1721. do 1917. nosili naslov cara?",
    "correct": [ "Romanov", "Romanovi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je zaporoški kozak protagonist istoimenog Gogoljeva romana?",
    "correct": [ "Taras Buljba" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je organ biljke peršina koji koristimo u prehrani vretenastog oblika?",
    "correct": [ "Korijen" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je tajanstveni šef ako su djelatnice Natalie, Dylan i Alex?",
    "correct": [ "Charlie", "Čarli" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Lik kojeg se znanstvenika nalazio na prvom logotipu tvrtke Apple?",
    "options": [ "Albert Einsteina", "Isaaca Newtona", "Stephena Hawkinga" ],
    "correct": "Isaaca Newtona"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Briškula i trešeta igraju se s kartama nazvanim po kojem gradu?",
    "options": [ "Tarantu", "Torinu", "Trstu" ],
    "correct": "Trstu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Preko koje zračne luke u Bratislavu (zbog blizine) dolazi najviše putnika?",
    "options": [ "Bečke", "Budimpeštanske", "Praške" ],
    "correct": "Bečke"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko je 1991. kažnjen s 15 mjeseci zabrane igranja zbog konzumacije kokaina?",
    "options": [ "Diego Maradona", "Michel Platini", "Zvonimir Boban" ],
    "correct": "Diego Maradona"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem filmu Mela Gibsona Sophie Marceau glumi Izabelu od Francuske?",
    "correct": [ "Hrabro srce", "Braveheart" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji mjesec u godini ime duguje grmu iz porodice drenova?",
    "correct": [ "Svibanj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je blagdanu 1914. nazvano spontano primirje u rovovima?",
    "correct": [ "Božić", "Božiću" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je legendarni nogometaš čak 19 sezona bio kapetan Rome?",
    "correct": [ "Francesco Totti", "Totti", "Toti" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "„Fra Cipolla u Certaldu“ jedna je od novela iz kojeg djela Giovannija Boccaccia?",
    "correct": [ "Dekameron", "Il Decamerone" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "„Povratak Jafara“ nastavak je kojeg Disneyjeva hita?",
    "correct": [ "Aladdin", "Aladin" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojem je narječju hrvatskog jezika lingvistički najbliži slovenski jezik?",
    "correct": [ "Kajkavskom", "Kajkavski" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je antički filozof autor „Obrane Sokratove“?",
    "correct": [ "Platon" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je domaća životinja pripitomljena iz divljeg srodnika Gallus gallus?",
    "correct": [ "Kokoš", "Kokos" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja troslovna riječ kao pridjev znači snažan, a kao imenica tibetansko govedo?",
    "correct": [ "Jak" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Gdje je rođen povremeni napadač Rijeke Marveil Ndockyt?",
    "options": [ "u Brazilu", "u Brazzavilleu", "u Kielu" ],
    "correct": "u Brazzavilleu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja biljka pripada rodu latinskog naziva Sambucus?",
    "options": [ "bazga", "kopriva", "maslačak" ],
    "correct": "bazga"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji element u strujnom krugu služi za pohranu električnog naboja?",
    "options": [ "dioda", "kondenzator", "otpornik" ],
    "correct": "kondenzator"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko je u najbolje obrambene petorke NBA lige uvršten rekordnih 15 puta?",
    "options": [ "Kevin Garnett", "Michael Jordan", "Tim Duncan" ],
    "correct": "Tim Duncan"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je element po masi najzastupljeniji u našoj galaktici (nakon vodika i helija)?",
    "options": [ "kisik", "litij", "ugljik" ],
    "correct": "kisik"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je pjevač patentirao specijalne cipele za naginjanje tijela (antigravitacija)?",
    "options": [ "James Brown", "Michael Jackson", "Prince" ],
    "correct": "Michael Jackson"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Čiji ragbi dresovi na leđima imaju brojeve, ali nikada prezimena igrača?",
    "options": [ "australske", "engleske", "novozelandske" ],
    "correct": "novozelandske"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se u ugostiteljstvu zove nosač prtljage i pomoćnik gostima oko auta?",
    "options": [ "berliner", "londiner", "parizer" ],
    "correct": "londiner"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je vojska 1961. porazila paravojne postrojbe u Zaljevu svinja?",
    "correct": [ "Kubanska", "Kuba" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što je „Tarjeta Roja“ u španjolskom nogometu?",
    "correct": [ "Crveni karton" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iz kojeg grada dolazi NBA klub Celtics?",
    "correct": [ "Boston" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se Dostojevskijev lik u romanu zove Rodion Romanovič?",
    "correct": [ "Raskoljnikov" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je slavna osoba rođena na Korzici (1769.), a preminula na Svetoj Heleni (1821.)?",
    "correct": [ "Napoleon Bonaparte", "Napoleon" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje dvije države reguliraju plovni put kroz kanal Beagle?",
    "correct": [ "Čile i Argentina", "Argentina i Čile" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je „kokošjem“ nazivu poznata koalicija SDP-a i HNS-a iz 2011.?",
    "correct": [ "Kukuriku koalicija", "Kukuriku" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je standardna dužina olimpijskog bazena u metrima?",
    "correct": [ "50" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojem je Vonnegutovom romanu podnaslov „Dječji križarski pohod“?",
    "correct": [ "Klaonica pet", "Slaughterhouse-Five" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U koju je rijeku bačen sveti Ivan Nepomuk s Karlovog mosta?",
    "correct": [ "Vltava", "Vltavu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Fagus sylvatica latinski je naziv koje uobičajene bjelogorične vrste?",
    "correct": [ "Bukva", "Bukve" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Idi Amin je svrgnut s vlasti 1979. nakon rata s kojim susjedom?",
    "correct": [ "Tanzanija", "Tanzanijom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se državi (gradu-državi) nalaze Rafaelove lođe?",
    "correct": [ "Vatikan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je bugarski nogometaš (Krasimir) bio trener Hajduka?",
    "correct": [ "Balakov" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "„Čelik-čelo“ je sinonim za čelično što?",
    "correct": [ "Uže" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što muslimani slave od 10. do 13. dana mjeseca Zul-hidže?",
    "correct": [ "Kurban-bajram", "Kurban bajram" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Napadi hrvatskih snaga na vojarne JNA 1991. poznati su kao bitka za što?",
    "correct": [ "Vojarne" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je filmu Malcolm McDowell glumio Alexa Delargea?",
    "correct": [ "Paklena naranča", "A Clockwork Orange" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj je disciplini Bob Beamon 1968. skočio 8,90 metara?",
    "correct": [ "Skok u dalj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim alatom Jack Torrance razbija vrata u filmu „Isijavanje“?",
    "correct": [ "Sjekira", "Sjekirom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "„Jet streams“ su mlazne što?",
    "correct": [ "Struje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Građanski rat u Engleskoj u 15. stoljeću nosi koji botanički naziv?",
    "correct": [ "Rat ruža", "Ratovi ruža" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim poljem u Istri, nekadašnjim jezerom, protječe rijeka Raša?",
    "correct": [ "Čepić polje", "Cepic polje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko želi živjeti u naslovu poznate dječje knjige Karla Brucknera?",
    "correct": [ "Sadako" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojoj su rijeci Nijemci 1944. potopili crnomorsku flotu kod Negotina?",
    "correct": [ "Dunav", "Dunavu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je film Roberta Benignija o holokaustu bio miljenik kritike?",
    "correct": [ "Život je lijep", "La vita è bella" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojoj državi pripada mesna pita pastrmajlija?",
    "correct": [ "Makedonija", "Sjeverna Makedonija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "General Pershing je 1916. vodio kaznenu ekspediciju protiv Pancho Ville u kojoj zemlji?",
    "correct": [ "Meksiko", "Meksiku" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem vesternu iz 1959. Gary Cooper glumi tajanstvenog liječnika?",
    "correct": [ "Drvo za vješanje", "The Hanging Tree" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "TV programi za odrasle (18+) u RH smiju se emitirati tek nakon koliko sati?",
    "correct": [ "23", "23 sata" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je otac moderne kemije skončao na giljotini 1794.?",
    "correct": [ "Lavoisier", "Antoine Lavoisier", "Lavoazije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kime je Gabi Novak otpjevala pjesmu „U mojoj domovini“?",
    "correct": [ "Arsen Dedić", "Arsen", "Dedić" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Čiji se kip nalazi na 50 metara visokom stupu na londonskom Trafalgar Squareu?",
    "correct": [ "Nelson", "Horatio Nelson" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako nazivamo heterogenu smjesu (poput mlijeka) u kojoj je jedna tekućina disperzirana u drugoj?",
    "correct": [ "Emulzija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Sezona Formule 1 tradicionalno se otvara utrkom Velike nagrade koje zemlje?",
    "correct": [ "Australija", "Australije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se stoljeću islamska zajednica podijelila na sunite, haridžite i šijite?",
    "correct": [ "7.", "7", "Sedmom", "Sedmo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se engleska riječ koristi za kašasti voćni napitak pripremljen u blenderu?",
    "correct": [ "Smoothie", "Smuti" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj TV seriji o bajkerima Katey Sagal glumi Gemmu Teller Morrow?",
    "correct": [ "Sinovi anarhije", "Sons of Anarchy" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je kolumbijski nobelovac autor romana „Sto godina samoće“?",
    "correct": [ "Gabriel Garcia Marquez", "Marquez", "Markez" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je metal najmanje gustoće, odnosno najlakši metal u periodnom sustavu?",
    "correct": [ "Litij", "Litija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je afrički glavni grad (Liberija) nazvan po američkom predsjedniku Jamesu Monroeu?",
    "correct": [ "Monrovia", "Monrovija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je boja u naslovu kultnog jazz albuma Milesa Davisa iz 1959. godine?",
    "correct": [ "Plava", "Blue", "Kind of Blue" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je roman sazdan od dnevničkih zapisa Mine Murray i Jonathana Harkera?",
    "options": [ "Drakula", "Put u središte Zemlje", "Vremenski stroj" ],
    "correct": "Drakula"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "St-Louis s crticom (Saint-Louis) nalazi se na rijeci u kojoj državi?",
    "options": [ "Niger u Nigeru", "Paraguay u Paragvaju", "Senegal u Senegalu" ],
    "correct": "Senegal u Senegalu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koliko je vremena Neil Armstrong bio jedini čovjek koji je hodao Mjesecom (prije Buzza Aldrina)?",
    "options": [ "jedan sat i devet minuta", "devetnaest minuta", "devetnaest sekundi" ],
    "correct": "devetnaest minuta"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se još naziva kuguar, velika mačka koja nastanjuje oba američka kontinenta?",
    "correct": [ "Puma" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji kodni broj nosi najpoznatiji agent MI6, James Bond?",
    "correct": [ "007", "Tajni agent 007" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je instrument maestralno svirao „vražji virtuoz“ Niccolo Paganini?",
    "correct": [ "Violina", "Violinu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U meteorologiji se anticiklona određuje kao polje kakvog tlaka zraka?",
    "correct": [ "Visokog", "Visoki" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj je bogatoj četvrti Seula rođen autor hita „Gangnam Style“, Psy?",
    "correct": [ "Gangnam" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je vladala Rusijom u vrijeme aneksije Krima 1783. godine?",
    "correct": [ "Katarina Velika", "Katarina II." ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem moru obalu imaju talijanske regije Veneto i Marche?",
    "correct": [ "Jadransko", "Jadransko more", "Jadran" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko se puta u svom životnom ciklusu dudov svilac omata u kukuljicu?",
    "correct": [ "Jednom", "1" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Sok od ukiseljenih glavica kojeg povrća se u narodu naziva rasol?",
    "correct": [ "Kupus", "Kupusa" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji naziv dijele gudalo (smičak) i isključivo pravo na primjenu izuma?",
    "correct": [ "Patent" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je film Chris Rock spomenuo u šali zbog koje ga je ošamario Will Smith?",
    "options": [ "G.I. Jane", "Narednik James", "Vojničina" ],
    "correct": "G.I. Jane"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Po kojoj je od ovih staroslavenskih ili rimskih božica nazvano najviše Hrvatica?",
    "options": [ "Morana", "Dijana", "Vesna" ],
    "correct": "Vesna"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Irene Bogachus je 1974. postala prva osoba kojoj je život spašen kojom metodom?",
    "options": [ "Heimlichovim zahvatom", "Papa testom", "Valsalvinim manevrom" ],
    "correct": "Heimlichovim zahvatom"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je Umberto Eco autor romana punog srednjovjekovne teologije i semiotike?",
    "options": [ "Ime ruže", "Ime vjetra", "Knjiga bez imena" ],
    "correct": "Ime ruže"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koliko američkih saveznih država u svom imenu ima riječ „New“?",
    "options": [ "dvije", "četiri", "šest" ],
    "correct": "četiri"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju pjesmu istog naslova imaju i Black Eyed Peas i Vojko V?",
    "options": [ "Guapa", "Mamacita", "Preciosa" ],
    "correct": "Mamacita"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kratica HINA stoji za Hrvatska _________ novinska agencija. Koja riječ nedostaje?",
    "options": [ "informativna", "internetska", "izvještajna" ],
    "correct": "izvještajna"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U medicini je eritem stručni naziv za crvenilo kojeg organa?",
    "correct": [ "Koža", "Kože", "Koza" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji otok od afričkog kopna dijeli Mozambički kanal?",
    "correct": [ "Madagaskar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je junakinja „Odiseje“ odgađala prosce parajući noću ono što bi danju otkala?",
    "correct": [ "Penelopa" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je nazivu („Mudrost“) poznato rimsko sveučilište osnovano 1303.?",
    "correct": [ "La Sapienza", "Sapienza" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je britanska pjevačica poznata po hitovima „Babooshka“ i „Running Up That Hill“?",
    "correct": [ "Kate Bush", "Buš" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je nacionalni park najpoznatije alpinističko i penjačko središte u Hrvatskoj?",
    "correct": [ "Paklenica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je nedovršeni filmski projekt Brucea Leeja sniman neposredno prije njegove smrti?",
    "correct": [ "Zmajeva igra smrti", "Game of Death" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je latinski naziv za stanje akutnog delirija uzrokovanog apstinencijom od alkohola?",
    "correct": [ "Delirium tremens" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Riječ „amaterizam“ dolazi od francuske (i latinske) riječi za što?",
    "options": [ "ljubitelja", "neznalicu", "prijatelja" ],
    "correct": "ljubitelja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Na obali kojeg je jezera u Africi Henry Stanley pronašao Davida Livingstonea?",
    "options": [ "Nyasa", "Tanganjika", "Turkana" ],
    "correct": "Tanganjika"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Edward Lorenz opisao je teoriju determinističkog kaosa metaforom o kojem kukcu?",
    "options": [ "leptiru u Brazilu", "slonu u Keniji", "zmiji u Indiji" ],
    "correct": "leptiru u Brazilu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Turistička atrakcija Prolaz divova u Sjevernoj Irskoj sastoji se od tisuća kojih stupova?",
    "options": [ "bazaltnih stupova", "pješčanih dina", "stabala tise" ],
    "correct": "bazaltnih stupova"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Prvi singl Rolling Stonesa iz 1963. bio je obrada pjesme kojeg glazbenika?",
    "options": [ "Beatlesa", "Buddyja Hollyja", "Chucka Berryja" ],
    "correct": "Chucka Berryja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U nekim krajevima, što je doslovce „teferič“?",
    "options": [ "pepeljara", "piknik", "pločnik" ],
    "correct": "piknik"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je film iz 1989. označio veliki povratak Al Pacina ulogom Franka Kellera?",
    "options": [ "Carlitov način", "More ljubavi", "Miris žene" ],
    "correct": "More ljubavi"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je žena 1888. prva prevezla dugu relaciju motornim vozilom (patent-motorwagen)?",
    "options": [ "Barbara Bugatti", "Berta Benz", "Clara Ford" ],
    "correct": "Berta Benz"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je tvar u krvnoj plazmi kralježnjaka prisutna u najvećem masenom udjelu?",
    "correct": [ "Voda" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je najpoznatija prirodna „mekana voda“ s vrlo malo otopljenih soli?",
    "correct": [ "Kišnica", "Kisnica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Za koju se zemlju jugoistočne Azije često kaže da oblikom podsjeća na glavu slona?",
    "correct": [ "Tajland" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je njujorški new wave bend predvodila pjevačica Debbie Harry?",
    "correct": [ "Blondie", "Blondi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je američki predsjednik uputio poziv Gorbačovu da sruši Berlinski zid?",
    "correct": [ "Ronald Reagan", "Reagan", "Rigan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Uz ferojski, koji je drugi službeni jezik na Ovčjim otocima (Farskim otocima)?",
    "correct": [ "Danski" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Roman „Prijevremeni izbori“ (The Casual Vacancy) prvi je uradak za odrasle koje autorice?",
    "correct": [ "J. K. Rowling", "Rowling", "Rouling" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U predgrađu kojega se grada nalazi filmski studio Barrandov, jedan od najvećih u Europi?",
    "correct": [ "Prag", "Praga" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem su svecu („Suze svetog ____“) nazvane Perzeide, meteorski roj vidljiv ljeti?",
    "correct": [ "Sveti Lovro", "Lovro", "Lovre" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojim filmovima („Potraga za srećom“ i „Zemlja: Novi početak“) glume Will i Jaden Smith?",
    "options": [ "Hanks", "Quaid", "Smith" ],
    "correct": "Smith"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje su boje prepoznatljive hlačice galskog junaka Asterixa?",
    "options": [ "crne", "crvene", "žute" ],
    "correct": "crvene"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je hrvatski vratar u rujnu 2025. obranio jedanaesterac Lionelu Messiju u MLS-u?",
    "options": [ "Kotarski", "Kahlina", "Kalinić" ],
    "correct": "Kahlina"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je plemićka obitelj (jahači zmajeva) u središtu radnje serije „Zmajeva kuća“?",
    "options": [ "Lannister", "Stark", "Targaryen" ],
    "correct": "Targaryen"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kukumar i kornišon su nazivi za koje povrće?",
    "options": [ "Krastavac", "Patlidžan", "Tikvica" ],
    "correct": "Krastavac"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Dvije valovite crte (rijeke), tri planinska vrha i tri zvijezde – čiji je to grb?",
    "options": [ "slovački", "slovenski", "španjolski" ],
    "correct": "slovenski"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja azijska država (često u vijestima zbog nuklearnog programa) još nije priznala RH?",
    "options": [ "Butan", "Mongolija", "Sjeverna Koreja" ],
    "correct": "Sjeverna Koreja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što posjeduje obitelj Simpson (u jednoj epizodi), a na pozadini piše „Made in Croatia“?",
    "options": [ "automobil", "računalo", "televizor" ],
    "correct": "televizor"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se prezivaju Solomon i Peggy po kojima su nazvani slavni muzeji moderne umjetnosti?",
    "correct": [ "Guggenheim", "Gugenheim" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje su udove u svojim pjesmama opjevali Urban, Rundek i Jinxi?",
    "correct": [ "Ruke" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Prema narodnoj izreci, pametan čovjek čuva „bijele pare za ____ dane“?",
    "correct": [ "Crne" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Grb kojeg moldavskog (pridnestrovskog) kluba ima oblik žute policijske značke s petokrakom?",
    "correct": [ "Šerif", "Sheriff", "Serif" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U obliku kojeg je kontinenta stilizirana gitara na službenom plakatu za Live Aid 1985.?",
    "correct": [ "Afrika", "Afrike" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se slatka krema (desert) krije u anagramu riječi „frape“?",
    "correct": [ "Parfe", "Parfait" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojeg elementa u tijelu prosječnog čovjeka ima dovoljno za izradu oko 900 olovaka?",
    "correct": [ "Ugljik", "Ugljika", "Ugljik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na državnom grbu koje postsovjetske republike se nalaze planina Ararat i Noina arka?",
    "correct": [ "Armenija", "Armenije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kojeg su planeta došli agresivni izvanzemaljci u Wellsovom „Ratu svjetova“?",
    "correct": [ "Mars", "Marsa" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja savezna država SAD-a dijeli najdužu granicu s kanadskim teritorijem Yukon?",
    "correct": [ "Aljaska", "Alaska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko je ljudi prikazano u zagrljaju na čuvenoj Klimtovoj slici „Poljubac“?",
    "correct": [ "Dvoje", "2" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji norveški velemajstor i bivši svjetski prvak aktivno promovira „Freestyle“ šah?",
    "correct": [ "Magnus Carlsen", "Carlsen", "Karlsen" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove Zemljin sloj koji se nalazi između kore i jezgre?",
    "correct": [ "Plašt", "Plast" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Uz koji se ocean nalazi Rio de Janeiro i kip Krista Otkupitelja?",
    "correct": [ "Atlantski", "Atlantski ocean", "Atlantik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj videoigri iz 2018. igrači moraju otkriti „uljeza“ (impostora) među posadom?",
    "correct": [ "Among Us" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je francuski vizionar nadahnuo inženjera Lakea za gradnju podmornice Argonaut?",
    "correct": [ "Jules Verne", "Verne", "Vern" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji su organizmi nastali simbiozom algi i gljiva dobri indikatori čistoće zraka?",
    "correct": [ "Lišajevi", "Lisajevi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Izgradnjom koje je hidroelektrane i brane na Dunavu potopljen otok Ada Kaleh?",
    "correct": [ "Đerdap", "Djerdap" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se europskoj prijestolnici piva nalazi interaktivni muzej „Belgian Beer World“?",
    "correct": [ "Bruxelles", "Brises" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ime kojeg ruskog lučkog grada u prijevodu znači „vladar istoka“?",
    "correct": [ "Vladivostok" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je slavni katalonski arhitekt želio da njegova Sagrada Familia ne bude viša od brda Montjuïc?",
    "correct": [ "Antoni Gaudi", "Gaudi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj hrvatskoj županiji, prema popisima, živi najveći broj pripadnika romske manjine?",
    "correct": [ "Međimurska", "Medjimurska", "Međimurskoj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj Shakespearovoj drami se izgovara rečenica „Nešto je trulo u državi Danskoj“?",
    "correct": [ "Hamlet" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je austrijski psiholog utemeljio individualnu psihologiju?",
    "correct": [ "Alfred Adler", "Adler" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je hard rock bendu, poznatom po maskama, gitaru svirao Ace Frehley?",
    "correct": [ "Kiss" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim je špijunskim zrakoplovom (Dragon Lady) Gary Powers upravljao kad je oboren 1960.?",
    "correct": [ "U-2", "U2" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se sakralni objekt za krštenje, poput onog kneza Višeslava, naziva i baptisterij?",
    "correct": [ "Krstionica", "Krstionicu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je filipinski boksač, jedini prvak u 8 kategorija, bio i utjecajan senator?",
    "correct": [ "Manny Pacquiao", "Pacquiao", "Pakjao" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj susjednoj državi povijesno žive Bokeljski Hrvati (područje Boke kotorske)?",
    "correct": [ "Crna Gora", "Crnoj Gori" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se naziva pukotina u stijenama duž koje dolazi do pomaka (npr. San Andreas)?",
    "correct": [ "Rasjed" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja tehnika učenja koristi kuhinjski tajmer za rad u intervalima od 25 minuta?",
    "correct": [ "Pomodoro", "Pomodoro tehnika" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji minhenski stadion od 2025. nosi adresu na trgu Franza Beckenbauera?",
    "correct": [ "Allianz Arena", "Alianz Arena" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se legendarni festival „mira i glazbe“ 1969. održao na farmi Maxa Yasgura?",
    "correct": [ "Woodstock", "Vudstok" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je glumac otac Angeline Jolie i zvijezda filmova „Ponoćni kauboj“ i „Oslobađanje“?",
    "correct": [ "Jon Voight", "Vojt" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se titula dodjeljuje muškom pobjedniku na natjecanjima ljepote?",
    "correct": [ "Mister" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako glasi zajednički naziv popularne društvene igre i efekta lančane reakcije?",
    "correct": [ "Domino" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Od kore koje se vrste voća spravljaju poznati likeri curaçao i Cointreau?",
    "correct": [ "Naranča", "Naranče", "Naranca" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je slavni slikar u svom „Modrom razdoblju“ prikazivao svijet beskućnika i prosjaka?",
    "correct": [ "Pablo Picasso", "Picasso", "Pikaso" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je troslovni engleski akronim za automobil s karakteristikama sportskog i terenskog vozila?",
    "correct": [ "SUV" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem se otoku nalazi vulkan Hekla, lokalno poznat kao „vrata pakla“?",
    "correct": [ "Island", "Islandu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je antički filozof i osnivač Liceja autor djela „Retorika“ i „Metafizika“?",
    "correct": [ "Aristotel" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je rimska sentencija (Juvenal) inspirirala naziv države Panem u „Igrama gladi“?",
    "correct": [ "Kruha i igara", "Panem et circenses" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zovu kemijski spojevi koje životinje izlučuju radi privlačenja spolnih partnera?",
    "correct": [ "Feromoni" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj je azijskoj državi smještena Goa, njezina najmanja savezna država i bivša kolonija?",
    "correct": [ "Indija", "Indiji" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U Hrvatskoj obitava tek stotinjak jedinki koje ugrožene vrste velike mačke?",
    "options": [ "euroazijskog medvjeda", "euroazijskog risa", "euroazijskog vuka" ],
    "correct": "euroazijskog risa"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "S kojim je moćnim carem ljubovala poljska plemkinja Marija Walewska?",
    "options": [ "s Franjem Josipom", "s Napoleonom", "s Nikolom II." ],
    "correct": "s Napoleonom"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem okruženju se odvija radnja Turgenjevljeve drame „Mjesec dana na...“?",
    "options": [ "na moru", "na selu", "u metropoli" ],
    "correct": "na selu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "O kojoj je glasovnoj promjeni riječ kada vokal zamijeni suglasnik (npr. gledal > gledao)?",
    "options": [ "o fokalizaciji", "o lokalizaciji", "o vokalizaciji" ],
    "correct": "o vokalizaciji"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako je sociolog Emile Durkheim nazvao stanje društvenog nereda i sloma normi?",
    "options": [ "akulturacija", "alijenacija", "anomija" ],
    "correct": "anomija"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je australska glumica (glavna uloga u Barbie) i producentica filma Saltburn?",
    "options": [ "Margot Robbie", "Nicole Kidman", "Sydney Sweeney" ],
    "correct": "Margot Robbie"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što je Washington Sheffield 1880. prvi počeo pakirati u tube, po uzoru na slikarske boje?",
    "options": [ "majonezu", "senf", "zubnu pastu" ],
    "correct": "zubnu pastu"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se državi odvija radnja akcijskog filma „Dobar posao u...“ (The Italian Job)?",
    "correct": [ "Italija", "Italiji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj pripovijesti Dinko Šimunović piše o djevojci Srni koja želi postati dječak?",
    "correct": [ "Duga" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem se londonskom stadionu tradicionalno igra finale engleskog FA Cupa?",
    "correct": [ "Wembley", "Vembli" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje je slavensko božanstvo (gromovnik) skriveno u drugom nazivu za cvijet iris?",
    "correct": [ "Perun" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je glazbenik, bivši član Genesisa, snimio hit „Sledgehammer“?",
    "correct": [ "Peter Gabriel", "Gabriel", "Gabrijel" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji uobičajeni anglizam označava upravljačku palicu za igranje videoigara?",
    "correct": [ "Joystick", "Džojstik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem su podgoričkom klubu profesionalnu karijeru počeli Mijatović i Savićević?",
    "correct": [ "Budućnost", "Buducnost" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je simpatični televizijski trol s obitelji bježao od vještice Afrodite?",
    "correct": [ "Hugo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem su gradu u SSSR-u život okončali slavni britanski dvostruki špijuni (Philby, Burgess)?",
    "correct": [ "Moskva", "Moskvi" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji stripovski superjunak ima psa pomoćnika koji se zove Krypto?",
    "options": [ "Batman", "Iron Man", "Superman" ],
    "correct": "Superman"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem se disco hitu (Martha and the Vandellas / Bowie & Jagger) pleše po ulicama Chicaga i NY-a?",
    "options": [ "Dancing in the Street", "Dancing Queen", "Dancing with Myself" ],
    "correct": "Dancing in the Street"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je hrvatski nogometaš (kapetan) igrao i za škotski Rangers i za londonski QPR?",
    "options": [ "Dado Pršo", "Nikica Jelavić", "Niko Kranjčar" ],
    "correct": "Niko Kranjčar"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je TV junak (Mućke) greškom donirao 50.000 funti udruzi za očuvanje „crvene ribice“?",
    "options": [ "Basil Fawlty", "David Brent", "Derek Trotter" ],
    "correct": "Derek Trotter"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Michael J. Fox je 1985. godine glumio Martyja McFlyja, ali i kojeg drugog „mladog“ lika?",
    "options": [ "mladog vampira", "mladog vukodlaka", "mladog zombija" ],
    "correct": "mladog vukodlaka"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Ilija Gregorić i Ivan Mogaić bili su najbliži suradnici kojeg narodnog vođe?",
    "options": [ "Eugena Kvaternika", "Ivana Ribara", "Matije Gupca" ],
    "correct": "Matije Gupca"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je danas uobičajeni stroj Bogoslav Šulek želio nazvati „vatrenjačom“?",
    "options": [ "motor", "radijator", "vulkan" ],
    "correct": "motor"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Liaoning, Shandong i Fujian su nazivi prva tri kineska...",
    "options": [ "Nobelovca", "nosača zrakoplova", "vrha iznad 8000m" ],
    "correct": "nosača zrakoplova"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kojoj je državi 1860. godine kralj Viktor Emanuel II. prepustio grofoviju Savoju?",
    "options": [ "Austriji", "Francuskoj", "Švicarskoj" ],
    "correct": "Francuskoj"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se na talijanskom naziva specijalitet od teleće koljenice (doslovce „šuplja kost“)?",
    "correct": [ "Ossobuco", "Osobuko" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojoj organskoj kiselini (koju koristimo u kućanstvu) pripadaju soli acetati?",
    "correct": [ "Octena kiselina", "Octenoj kiselini", "Ocetna kiselina" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem hitu Bijelo dugme poziva „studente i đake, milicajce“?",
    "correct": [ "U planine", "Hajdemo u planine" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je američki politolog autor kontroverzne teze o „kraju povijesti“?",
    "correct": [ "Francis Fukuyama", "Fukuyama", "Fukujama" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kojom državom Finska dijeli svoju najdužu kopnenu granicu (preko 1300 km)?",
    "correct": [ "Rusija", "Rusijom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Čije se balzamirano tijelo nalazi u mauzoleju na pekinškom trgu Tiananmen?",
    "correct": [ "Mao Ce-tung", "Mao Zedong", "Mao" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je afričkom nazivu (baobab) poznatija gorostasna adansonija?",
    "correct": [ "Baobab" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što je Wendy Darling morala prišiti Petru Panu jer ju je ovaj izgubio?",
    "correct": [ "Sjenu", "Sjena" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojom je sintagmom Leon Lederman opisao Higgsov bozon (iako je on zapravo mrzio taj naziv)?",
    "correct": [ "Božja čestica", "Bozja cestica" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je igrač, nadimka „Mali Pele“, bio legenda belgijskog nogometa 80-ih?",
    "options": [ "Enzo Francescoli", "Enzo Maresca", "Enzo Scifo" ],
    "correct": "Enzo Scifo"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kojim je tipom motora (izumio ga je Rudolf) pogonjena većina današnjih brodova?",
    "options": [ "dizelskim motorom", "električnim motorom", "plinskim turbinom" ],
    "correct": "dizelskim motorom"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje matematičke formule povezuju koeficijente i rješenja kvadratne jednadžbe?",
    "options": [ "Fibonaccijeve", "Heronove", "Vieteove" ],
    "correct": "Vieteove"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zvala prva specijalna postrojba Oružanih snaga RH, osnovana 1991. u Kumrovcu?",
    "options": [ "Bojna Frankopan", "Bojna Šubić", "Bojna Zrinski" ],
    "correct": "Bojna Zrinski"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zove supruga Barneyja Kamenka (Barney Rubble) iz Obitelji Kremenko?",
    "options": [ "Betty", "Peggy", "Trudy" ],
    "correct": "Betty"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tko u spotu grupe Film („Zamisli život...“) uz Juru Stublića glumi konobara?",
    "options": [ "Aki", "Arsen", "Massimo" ],
    "correct": "Massimo"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Na koji predmet, koji „svijetli kao sunce“, Krele laje u Marinkovićevom „Kiklopu“?",
    "options": [ "na metlu", "na slavinu", "na žarulju" ],
    "correct": "na žarulju"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja rijeka tvori prirodnu granicu između država New Jersey i Pennsylvania?",
    "options": [ "Delaware", "Massachusetts", "Virginia" ],
    "correct": "Delaware"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojom nagradom Torcida tradicionalno odlikuje najborbenijeg igrača Hajduka?",
    "correct": [ "Hajdučko srce", "Hajducko srce" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ako je grčko slovo omega „veliko O“, koje je slovo „malo O“?",
    "correct": [ "Omikron" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Grb koje europske monarhije krase Herkulovi stupovi s motom „Plus ultra“?",
    "correct": [ "Španjolska", "Spanjolska", "Španjolske" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je znanstvenik uz Francisa Cricka opisao spiralnu strukturu DNK?",
    "correct": [ "James Watson", "Watson", "Vatson" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je zemlja Beneluksa 2001. prva na svijetu legalizirala eutanaziju?",
    "correct": [ "Nizozemska", "Holandija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako nazivamo umak (i tjesteninu) koji se radi od sirovih jaja, guancialea i pecorina?",
    "correct": [ "Carbonara", "Karbonara" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je ugostiteljskom objektu nazvan Hitlerov neuspjeli puč iz 1923.?",
    "correct": [ "Pivnica", "Münchenska pivnica", "Pivnicki puc" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se prezivao B.C., osnivač slavnog poslovnog magazina koji svake godine objavljuje listu najbogatijih?",
    "correct": [ "Forbes", "Forbs" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Dopunite poznatu poslovicu: „Konac djelo ____.“",
    "correct": [ "Krasi" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se broj na dresu Reala smatrao „ukletim“ nakon loših izvedbi Robinha i Jamesa?",
    "options": [ "deset", "jedanaest", "sedam" ],
    "correct": "deset"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Po turskoj rijeci Menderes (antički Maiandros) nastao je koji geografski pojam?",
    "options": [ "Egejsko more", "Jonsko more", "Tirensko more" ],
    "correct": "Egejsko more"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Eulj-Ali, osmanski admiral, zapovijedao je krilom flote u kojoj bitki 1571. godine?",
    "options": [ "kod Konstantinopola", "kod Lepanta", "kod Visa" ],
    "correct": "kod Lepanta"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja se morska životinja tradicionalno lovi pomoću peškafonda?",
    "options": [ "jastuzi", "lignje", "srdele" ],
    "correct": "lignje"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Opća linearna jednadžba s tri nepoznanice (x, y, z) u prostoru predstavlja što?",
    "options": [ "kružnicu", "pravca", "ravninu" ],
    "correct": "ravninu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U filmu „Juror No. 2“ (2024.) Clinta Eastwooda, koju ulogu igra Nicholas Hoult?",
    "options": [ "drugu violinu", "porotnika broj dva", "skakača b1" ],
    "correct": "porotnika broj dva"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako nazivamo vertikalni stup na plovilu koji nosi jedra ili signalna svjetla?",
    "correct": [ "Jarbol" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojoj je ruskoj carskoj dinastiji (prema vlastitoj tvrdnji) pripadala Ana Anderson?",
    "correct": [ "Romanov", "Romanovi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Hiram Bingham je 1911. godine svijetu otkrio koji „izgubljeni grad“ Inka?",
    "correct": [ "Machu Picchu", "Macu Pikcu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Od kojeg se laganog prirodnog materijala (osušene stabljike žitarica) pletu ljetni šeširi?",
    "correct": [ "Slama", "Slame" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojoj je tvrtki (u njegovom vlasništvu) Elon Musk 2024./25. potvrdio ogroman bonus u dionicama?",
    "correct": [ "Tesla" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se fizikalna veličina iz 2. zakona termodinamike definira kao mjera nereda sustava?",
    "correct": [ "Entropija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje splitsko naselje u podnožju Mosora dijeli ime s kratkom krškom rijekom?",
    "correct": [ "Žrnovnica", "Zrnovnica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja ptica selica svojim niskim letom tradicionalno navješćuje dolazak kiše?",
    "correct": [ "Lastavica", "Lasta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim prezimenom su povezane Sunčana (književnica) i Tihana (koreografkinja)?",
    "correct": [ "Škrinjarić", "Skrinjaric" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je trener osvojio 11 NBA prstena s Bullsima i Lakersima, uz nadimak „Zen Master“?",
    "correct": [ "Phil Jackson", "Jackson", "Dzekson" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojom sintagmom (detoksikacija) opisujemo privremeno isključenje s društvenih mreža?",
    "correct": [ "Digitalni detoks" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje su tri božice ljepote (Karije) u rimskoj mitologiji poznate kao?",
    "correct": [ "Gracije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je u svom epohalnom djelu „Bogatstvo naroda“ (1776.) opisao nevidljivu ruku tržišta?",
    "correct": [ "Adam Smith", "Smith", "Smit" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je zeleni ljudožder (oger) iz DreamWorksovog hita postao globalni internetski fenomen?",
    "correct": [ "Shrek", "Šrek" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je glumica za ulogu klizačice Tonye Harding osvojila nominaciju za Oscara?",
    "correct": [ "Margot Robbie", "Robbie", "Robi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kojim je članom obitelji Luka Dončić rješavao spor oko brenda „Luka Dončić 7“?",
    "correct": [ "Majka", "Majkom", "S majkom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je kontroverzni albanski premijer ujedno i poznati slikar i bivši košarkaš?",
    "correct": [ "Edi Rama", "Rama" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Od kojeg su metala obolijevali stari slikari koristeći boju „olovno bijela“?",
    "correct": [ "Olovo", "Olovom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Biografski film „I Wanna Dance With Somebody“ prati život koje pjevačke dive?",
    "correct": [ "Whitney Houston", "Hjuston" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojom kraticom nazivamo Opću uredbu EU o zaštiti podataka (General Data Protection Regulation)?",
    "correct": [ "GDPR" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako nazivamo rimokatoličko jednoglasno pjevanje nazvano po papi Grguru I.?",
    "correct": [ "Gregorijanski koral", "Gregorijansko pjevanje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je glavni ženski lik u Ibsenovoj drami „Lutkina kuća“?",
    "correct": [ "Nora" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je rimski pandan grčkoj božici Temidi, prikazan s vagom i mačem?",
    "correct": [ "Justicija", "Iustitia", "Justicije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je gradu 2025. otvoren „Čacilend“ (prostor posvećen treneru Čačiću)?",
    "correct": [ "Beograd", "Beogradu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju je plemenitu ribu, simbol čiste vode, opjevao Schubert u svom Kvintetu?",
    "correct": [ "Pastrva", "Pastrvu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je bengalski polihistor (autor Gitanjalija) prvi azijski književni nobelovac?",
    "correct": [ "Rabindranath Tagore", "Tagore", "Tagor" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kome prestižni magazin Velo dodjeljuje godišnju nagradu Vélo d'Or?",
    "correct": [ "Biciklistu", "Najboljem biciklistu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji turcizam označava dio brade ili zalizak pušten niz lice tik uz uho?",
    "correct": [ "Zuluf", "Zulufi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko se crvenih kugli nalazi na stolu na početku partije snookera?",
    "correct": [ "15", "Petnaest" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Vjekoslav Karas, karlovački slikar, nosi prezime koje slatkovodne ribe?",
    "correct": [ "Karas" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji Držićev lik odlazi u Rim kako bi spasio imovinu od rastrošnog sina Mara?",
    "correct": [ "Dundo Maroje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se državi nalazi planinski masiv Massif Central koji zauzima 15-ak % njezine površine?",
    "correct": [ "Francuska", "Francuskoj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je stripovski i literarni junak zapravo John Clayton III, sin britanskog plemića?",
    "correct": [ "Tarzan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Uz crvenu i zelenu, koja je treća osnovna boja koju detektiraju čunjići u ljudskoj mrežnici?",
    "correct": [ "Plava", "Plavu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je, nakon Lisabona, drugi po veličini i važnosti grad u Portugalu?",
    "correct": [ "Porto" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je američki biolog autor kontroverzne ljestvice (skale) ljudskog seksualnog ponašanja?",
    "correct": [ "Alfred Kinsey", "Kinsey", "Kinzi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem crtanom serijalu iz studija Zagreb film pratimo Maestra Koka i klauna Daniela?",
    "correct": [ "Profesor Baltazar", "Baltazar" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako glasi nastavak stiha iz Petrica Kerempuha: „Nigdar ni tak bilo...“?",
    "options": [ "Da nam nekak ne bu", "Da ni nekak bilo", "Pak nigdar ne mre biti" ],
    "correct": "Da ni nekak bilo"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja od ovih nogometnih reprezentacija nikada nije uspjela proći skupinu na velikom natjecanju?",
    "options": [ "Sjeverna Irska", "Škotska", "Wales" ],
    "correct": "Škotska"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kojeg je diva u Gorskom kotaru, prema legendi, bog Volos skamenio mačem?",
    "options": [ "Kleka", "Papuka", "Risnjaka" ],
    "correct": "Kleka"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kakav je bio sustav vladavine kod Inka, gdje se Sapa Inca smatrao sinom boga Sunca?",
    "options": [ "demokracija", "plutokracija", "teokracija" ],
    "correct": "teokracija"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je Eminemova pjesma iz 2024. glazbeno nadahnuta hitom „Abracadabra“?",
    "options": [ "Houdini", "Superman", "Venom" ],
    "correct": "Houdini"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem zagrebačkom bendu sviraju gitaristi nadimaka Brk i Zok?",
    "options": [ "Parni valjak", "Prljavo kazalište", "Psihomodo Pop" ],
    "correct": "Parni valjak"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji saveznik Ninja Kornjača (TMNT) uvijek nosi hokejašku masku?",
    "options": [ "Casey Jones", "Quincy Jones", "Vinnie Jones" ],
    "correct": "Casey Jones"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Čija se djela, suprotno mitu, nikada nisu našla na papinskom Indeksu zabranjenih knjiga?",
    "options": [ "Barucha Spinoze", "Charlesa Darwina", "Voltairea" ],
    "correct": "Charlesa Darwina"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se od četiri tipa ljudskih kutnjaka u narodu naziva „osmica“?",
    "correct": [ "Umnjak", "Zub mudrosti" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje se alkoholno piće triput spominje u zadnjoj strofi Cesarićeve pjesme „Vagoni“?",
    "correct": [ "Rakija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je organizacija, preteča UN-a, formalno prestala postojati 1946. godine?",
    "correct": [ "Liga naroda", "Društvo naroda" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je glumica utjelovila lik Katniss Everdeen (Šojka Rugalica) u „Igrama gladi“?",
    "correct": [ "Jennifer Lawrence", "Lawrence", "Lorens" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je engleski industrijski grad rodno mjesto novina The Guardian i benda Oasis?",
    "correct": [ "Manchester", "Mancester" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se u seriji Simpsoni zove djed, otac Homera Simpsona?",
    "correct": [ "Abraham Simpson", "Abe", "Abraham" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojem su rimskom govorniku po naredbi Marka Antonija odsjekli ruke i glavu?",
    "correct": [ "Ciceron", "Marko Tulije Ciceron" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se istarskom gradiću, najmanjem na svijetu, nalaze poznata bakrena vrata?",
    "correct": [ "Hum", "Humu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji naziv dijele razina u vojnoj hijerarhiji i dio kazališnog djela?",
    "correct": [ "Čin", "Cin" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kome je posvećen poznati epitaf u katedrali: „Lice, oči, usta, tri riječi malene...“?",
    "options": [ "Cvijeti Zuzorić", "Katarini Zrinskoj", "Ljubici Cantilli" ],
    "correct": "Ljubici Cantilli"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako Zagrepčani kolokvijalno nazivaju paviljon Jeka u parku Maksimir?",
    "options": [ "Dućan", "Kiosk", "Trafika" ],
    "correct": "Kiosk"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji glumac igra naslovne uloge u filmovima „The Intern“ i „The Comedian“?",
    "options": [ "Robert De Niro", "Al Pacino", "Joe Pesci" ],
    "correct": "Robert De Niro"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem je hitu iz 2023. Olivia Rodrigo usporedila bivšeg dečka s mitskim krvopijom?",
    "options": [ "s jetijem", "s vampirom", "s vukodlakom" ],
    "correct": "s vampirom"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "S kojom je aktericom političkog skandala Barbara Walters 1999. vodila povijesni intervju?",
    "options": [ "Britney Spears", "Monicom Lewinsky", "princezom Dianom" ],
    "correct": "Monicom Lewinsky"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem je gradu 1936. Dolores Ibarruri (La Pasionaria) uzviknula: „No pasaran!“?",
    "options": [ "Buenos Aires", "Ciudad de Mexico", "Madrid" ],
    "correct": "Madrid"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je hrvatski grad 1929. godine administrativno izdvojen u Zetsku banovinu?",
    "options": [ "Dubrovnik", "Rijeka", "Vukovar" ],
    "correct": "Dubrovnik"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kojem je titanu Perzej pokazao glavu Meduze i tako ga pretvorio u planinu?",
    "options": [ "Atlantu", "Hiperionu", "Okeanu" ],
    "correct": "Atlantu"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje godišnje doba na sjevernoj polutki počinje zimskim solsticijem?",
    "correct": [ "Zima" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se naziva drvena naprava za sprezanje volova, simbol težine i ropstva?",
    "correct": [ "Jaram" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je američki pisac autor kriminalističkih klasika „Sicilijanac“ i „Kum“?",
    "correct": [ "Mario Puzo", "Puzo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je glumac utjelovio lik Cervantesa u humorističnoj seriji „Naše malo misto“?",
    "correct": [ "Ivica Vidović", "Vidović", "Vidovic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove mornarsko piće od ruma i vode, nazvano po admiralu Vernonu (Old Grog)?",
    "correct": [ "Grog" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji medicinski naziv za smotuljak vate koristimo i za neutralnu zonu među vojskama?",
    "correct": [ "Tampon", "Tampon zona" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "„Janino ludilo“ je ključna arija iz koje prve hrvatske rock opere?",
    "correct": [ "Gubec-beg", "Gubec beg" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem fiziološkom procesu stanice koriste kisik za dobivanje energije uz oslobađanje CO2?",
    "correct": [ "Disanje", "Stanično disanje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se valuta (danas turska, nekada talijanska) dijeli na 100 kuruša?",
    "correct": [ "Lira" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Miroslav Blažević je nakon reklame za čokoladu bio poznat pod kojim nadimkom?",
    "options": [ "Ćirohito", "Ćirosan", "Ćirotung" ],
    "correct": "Ćirosan"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kamo odlaze protagonisti filma S.P.U.K. (1983.) u režiji Milorada Itkovića?",
    "options": [ "na radnu akciju", "na sjednicu komiteta", "na vojne vježbe" ],
    "correct": "na radnu akciju"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Protiv koje je životinje boksao Woody Allen u svom TV specijalčiću iz 1966.?",
    "options": [ "protiv klokana", "protiv noja", "protiv orangutana" ],
    "correct": "protiv klokana"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što u romanu „Momci iz Brazila“ zloglasni Josef Mengele radi s Hitlerovim genima?",
    "options": [ "klonira ih 94 puta", "prenosi ih u Rio", "zamrzava ih" ],
    "correct": "klonira ih 94 puta"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji vojni čin nosi aktualni načelnik Glavnog stožera OSRH, Tihomir Kundid?",
    "options": [ "general-pukovnik", "stožerni general", "viceadmiral" ],
    "correct": "general-pukovnik"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Nekadašnja tvornica Kamensko dobila je ime po selu pokraj kojeg dalmatinskog grada?",
    "options": [ "Sinja", "Imotskog", "Trilja" ],
    "correct": "Sinja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Dokumentarac i biografija „Supersonic“ bavi se usponom koje britanske grupe?",
    "options": [ "Oasis", "R.E.M.", "U2" ],
    "correct": "Oasis"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U računalstvu, koja jedinica (kratica TB) iznosi približno 1000 gigabajta?",
    "correct": [ "Terabajt", "Terabyte" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je pasmina malog, energičnog psa (terijera) izvorno uzgajana za lov na lisice?",
    "correct": [ "Fox terijer", "Foksterijer" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je vođa jakobinaca i „Nepotkupljivi“ pogubljen nakon termidorskog prevrata?",
    "correct": [ "Robespierre", "Maksimilijan Robespjer", "Robespjer" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove veliki zaljev na sjeveru Baltika, između Švedske i Finske?",
    "correct": [ "Botnički zaljev" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Stihovi Emme Lazarus „Dajte mi vaše umorne...“ nalaze se na postolju kojeg kipa u NY-u?",
    "correct": [ "Kip slobode", "Statue of Liberty" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se u grčkoj mitologiji zvao vjerni pas lovca Oriona?",
    "correct": [ "Sirius", "Sirijus" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji anglizam koristimo za osobu koja se bespravno useljava u napuštene prostore?",
    "correct": [ "Skvoter", "Squatter", "Skvot" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je Rockefellerova naftna kompanija 1911. prisilno razbijena na manje tvrtke?",
    "correct": [ "Standard Oil" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Od koje se biljke (točnije, njezinog tučka) dobiva najskuplji začin na svijetu?",
    "correct": [ "Šafran", "Safran" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem je Melvilleovom klasiku cijelo jedno poglavlje posvećeno kitovima (cetologija)?",
    "options": [ "Lolita", "Moby Dick", "Veliki Gatsby" ],
    "correct": "Moby Dick"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Na kojem jadranskom otoku u slatkovodnim jezerima žive klen, štuka i linjak?",
    "options": [ "Braču", "Cresu", "Krku" ],
    "correct": "Cresu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je perzijski grad Darije I. utemeljio kao prijestolnicu, a Aleksandar kasnije spalio?",
    "options": [ "Babilon", "Niniva", "Perzepolis" ],
    "correct": "Perzepolis"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što pjevaju ptice u kultnoj pjesmi „Radostan dan“ beogradskog benda EKV?",
    "options": [ "Aleluja", "Hosana", "Šalom" ],
    "correct": "Aleluja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojoj se disciplini u Parizu 2024. natjecala najmlađa sudionica, Zheng Haohao?",
    "options": [ "skateboardingu", "skokovima u vodu", "stolnom tenisu" ],
    "correct": "skateboardingu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se Coppolin film o ratu u Vijetnamu vizualno oslanja na Herzogovog „Aguirrea“?",
    "options": [ "Apokalipsa danas", "Greben spašenih", "Vod smrti" ],
    "correct": "Apokalipsa danas"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje dvije dalmatinske rijeke su u antici nazivane Titius i Tedanius?",
    "options": [ "Krka i Zrmanja", "Mirna i Raša", "Sava i Dunava" ],
    "correct": "Krka i Zrmanja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je najveći i najnaseljeniji otok u državi Salomonovi Otoci?",
    "options": [ "Guadalajara", "Guadalcanal", "Guadalquivir" ],
    "correct": "Guadalcanal"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Dopunite stih Dine Dvornika: „Ooo, prgava ____, šta ćeš učiniti sad?“",
    "correct": [ "Familija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se centralnoazijskoj državi nalazi grad Turkmenbaši?",
    "correct": [ "Turkmenistan", "Turkmenistanu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se glazbeni termin (uvertira) koristi za instrumentalni uvod u operu?",
    "correct": [ "Uvertira" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Brod „Normandy“ iz serijala Mass Effect nosi ime po kojoj francuskoj pokrajini?",
    "correct": [ "Normandija", "Normandije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pokojni zagrebački kardinal autor knjige „Poruke sa Stepinčeva groba“?",
    "correct": [ "Franjo Kuharić", "Kuharić", "Kuharic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem mafijaškom filmu Clemenza kaže: „Leave the gun, take the cannoli“?",
    "correct": [ "Kum", "The Godfather" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje se najveće jezero na svijetu u povijesti nazivalo i Hazarskim morem?",
    "correct": [ "Kaspijsko jezero", "Kaspijsko more" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji Lannister u „Igri prijestolja“ izgovara: „Ja pijem i znam stvari“?",
    "correct": [ "Tyrion Lannister", "Tyrion", "Tirion" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se službeno zvala oslobodilačka operacija u zadarskom zaleđu 1993. godine?",
    "correct": [ "Maslenica", "Gusar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji naziv za lutku na koncima potječe od umanjenice imena Djevice Marije?",
    "correct": [ "Marioneta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se bosanskohercegovačkom kraljevskom gradu nalazi slap rijeke Plive?",
    "correct": [ "Jajce", "Jajcu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je američki glumac (step i hip-hop plesač) zvijezda trilogije „Magic Mike“?",
    "correct": [ "Channing Tatum", "Tatum", "Tejtum" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko je kontinenata na Zemlji (to je samo Azija) površinom veće od Afrike?",
    "correct": [ "Jedan", "1" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje je boje kugla u snookeru koja se prva gađa i vrijedi 1 bod?",
    "correct": [ "Crvena", "Crvene" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Za koju momčad Formule 1 vozi dvojac Lando Norris i Oscar Piastri?",
    "correct": [ "McLaren", "Mclaren" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je hrvatska županija prva po abecednom redu?",
    "correct": [ "Bjelovarsko-bilogorska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je kultni britanski bend karijeru započeo nastupima u liverpulskom Cavern Clubu?",
    "correct": [ "The Beatles", "Beatles", "Bitlsi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na koliko metara Usain Bolt drži svjetski rekord od 9,58 sekundi?",
    "correct": [ "100", "100 metara" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem su gradu (fiktivnom domu Batmana) ubijeni roditelji Brucea Waynea?",
    "correct": [ "Gotham City", "Gotham", "Gotam" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je talijanski animator stvorio lik „La Linea“ (linija koja hoda i priča)?",
    "correct": [ "Osvaldo Cavandoli", "Cavandoli", "Kavandoli" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojoj državi pripada Tunis (Palača Kartaga), službeno sjedište njezina predsjednika?",
    "correct": [ "Tunis", "Tunisu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj seriji Davida Lyncha agent Dale Cooper istražuje smrt Laure Palmer?",
    "correct": [ "Twin Peaks" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se država (Rog Afrike) ponosi jezerom Asal, najnižom točkom tog kontinenta?",
    "correct": [ "Džibuti", "Dzibuti" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je francuski realist, autor „Gospođe Bovary“, bio poznat po fanatičnom traženju „prave riječi“?",
    "correct": [ "Gustave Flaubert", "Flaubert", "Flober" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je sukob europskih sila sredinom 18. stoljeća Churchill nazvao prvim globalnim ratom?",
    "correct": [ "Sedmogodišnji rat" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je njemački teolog 1517. pokrenuo reformaciju objavom svojih 95 teza?",
    "correct": [ "Martin Luther", "Luther", "Luter" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se sport s reketima (sličan tenisu, ali u staklenom kavezu) rodio u Acapulcu?",
    "correct": [ "Padel" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je kraljica disca poznata po autobiografiji i hitu „I Will Survive“?",
    "correct": [ "Gloria Gaynor", "Gaynor", "Gejnor" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se glavnom gradu (Irska) nalazi četvrt Temple Bar na obali rijeke Liffey?",
    "correct": [ "Dublin", "Dablin" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je tenisač (uz Soderlinga ranije) jedini pobijedio Nadala na zemlji Roland Garrosa više puta?",
    "correct": [ "Novak Đoković", "Đoković", "Djokovic" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se interpunkcijski znak u matematici koristi za označavanje faktorijela nekog broja?",
    "correct": [ "Uskličnik", "Usklicnik", "!" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je europski glavni grad smješten neposredno uz planinu Vitošu?",
    "correct": [ "Sofija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pod kojim se naslovom (u Sloveniji: „Umori na podeželju“) u Hrvatskoj prikazuje serija o inspektoru Barnabyju?",
    "correct": [ "Ubojstva u Midsomeru", "Ubojstva u Midsemeru" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iz kojeg je jezika u hrvatski došla riječ „šank“ (njem. Schank)?",
    "correct": [ "Njemačkog", "Njemackog", "Njemački" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je preminuli australski glumac utjelovio Jokera u filmu „Vitez tame“?",
    "correct": [ "Heath Ledger", "Ledger", "Hit Ledžer" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je hrvatski književnik autor antologijskih pjesama „Hrastovački nokturno“ i „Notturno“?",
    "correct": [ "Antun Gustav Matoš", "Matoš", "Matos" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je najbrojnija i najraznovrsnija skupina unutar koljena člankonožaca?",
    "correct": [ "Kukci", "Insekti" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Dovršite pitanje Davorina Bogovića iz hita Prljavog kazališta: „Što je ovo sve oko mene...“?",
    "correct": [ "Crno-bijeli svijet", "Crno bijeli svijet" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je kratica za Hrvatsku gorsku službu spašavanja osnovanu 1950. godine?",
    "correct": [ "HGSS" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Glavni grad države Arkansas, Little Rock, leži na istoimenoj rijeci koja se zove?",
    "options": [ "Arkansas", "Colorado", "Potomac" ],
    "correct": "Arkansas"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U filmu „Pig“ iz 2021. godine, Nicolas Cage glumi osamljenog tartufara kojem je oteta koja životinja?",
    "options": [ "medvjed", "slon", "svinja" ],
    "correct": "svinja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Po kojem je dragom kamenu nazvan objektno orijentirani programski jezik koji je stvorio Yukihiro Matsumoto?",
    "options": [ "ametistu", "rubinu", "smaragdu" ],
    "correct": "rubinu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji oblik ima sabirno zrcalo koje sve zrake paralelne s osi odbija točno u jednu točku (žarište)?",
    "options": [ "elipsoida", "hiperboloida", "paraboloida" ],
    "correct": "paraboloida"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem liku Dante u svojem „Raju“ prikazuje Hrvata koji dolazi u Rim vidjeti Veronikin rubac?",
    "options": [ "ganutog hodočasnika", "plemenitog vojnika", "raspojasnog gusara" ],
    "correct": "ganutog hodočasnika"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je antički fenički grad Aleksandar Veliki osvojio izgradivši kilometarski nasip do otoka?",
    "options": [ "Isu", "Tebu", "Tir" ],
    "correct": "Tir"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim je ediktom cara Konstantina 313. godine kršćanstvo postalo ravnopravna religija?",
    "correct": [ "Milanski edikt", "Milanskim ediktom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem su gradu dominikanci 1396. osnovali najstarije sveučilište u Hrvatskoj?",
    "correct": [ "Zadar", "Zadru" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iz koje kartaške igre (poznate i kao Blackjack) potječe izraz „kao kec na deset“?",
    "correct": [ "Ajnc", "Blackjack", "Blekdžek" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Oko kojeg se oceana proteže seizmički najaktivnije područje poznato kao Vatreni prsten?",
    "correct": [ "Tihi ocean", "Pacifik", "Tihog oceana" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U Vukotićevom Oscarom nagrađenom crtiću, koja se domaća životinja nalazi „na Mjesecu“?",
    "correct": [ "Krava" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Glavni grad koje se države spominje kao rodno mjesto Mile Jovovich i Golde Meir?",
    "correct": [ "Ukrajina", "Kijev", "Ukrajine" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako nazivamo razred kralježnjaka čije ime na latinskom (repere) znači puzati?",
    "correct": [ "Reptili", "Gmazovi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se frazem koristi za opisivanje potpunog izobilja: „Nema čega nema, nedostaje samo...“?",
    "correct": [ "Ptičjeg mlijeka", "Pticjeg mlijeka" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je član Beatlesa autor himne mira iz 1971. godine pod nazivom „Imagine“?",
    "correct": [ "John Lennon", "Lenon" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je najgušće naseljena gradska četvrt (otok) New Yorka?",
    "correct": [ "Manhattan", "Menhetn" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je vizualni efekt (pod nogama pjevača) obilježio kultni spot za „Billie Jean“?",
    "options": [ "leteći pjevač", "prijeteći vukodlak", "svjetleći pločnik" ],
    "correct": "svjetleći pločnik"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Sredozemno more se smatra geološkim ostatkom kojeg drevnog oceana?",
    "options": [ "Testisa", "Tetisa", "Tetrisa" ],
    "correct": "Tetisa"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je strani državnik (ujedno i premijer) jedini bio prisutan na sprovodu Franje Tuđmana?",
    "options": [ "Robert Fico", "Robert Golob", "Viktor Orban" ],
    "correct": "Viktor Orban"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je Apulejev roman, poznat i kao „Metamorfoze“, jedini u cijelosti sačuvani starorimski roman?",
    "options": [ "Zlatna ribica", "Zlatni magarac", "Zlatno tele" ],
    "correct": "Zlatni magarac"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Na kojoj je poziciji (vođa napada) u američkom nogometu igrao legendarni Tom Brady?",
    "options": [ "point guarda", "quarterbacka", "strikera" ],
    "correct": "quarterbacka"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem je dijelu Hrvatske 1991. godine provedena napadna operacija „Orkan 91“?",
    "options": [ "istočne Like", "Ravnih kotara", "zapadne Slavonije" ],
    "correct": "zapadne Slavonije"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem stripovskom izdavaču likovi često imaju aliteracijska imena (npr. Peter Parker, Bruce Banner)?",
    "options": [ "u Bonellijevu", "u DC-jevu", "u Marvelovu" ],
    "correct": "u Marvelovu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "„Trebao sam biti tvoj Adam, no ja sam više pali anđeo“ citat je Victora Frankensteina iz kojeg romana?",
    "options": [ "Drakula", "Fantom iz opere", "Frankenstein" ],
    "correct": "Frankenstein"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju grčku božicu (rimska Dijana) umjetnici najčešće prikazuju s lukom, strijelom i košutom?",
    "options": [ "Afrodita", "Artemida", "Atena" ],
    "correct": "Artemida"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zove stadion u Slavonskom Brodu na kojem igra NK Marsonia?",
    "options": [ "Stadion uz Dravu", "Stadion uz Dunav", "Stadion uz Savu" ],
    "correct": "Stadion uz Savu"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pod kojim se vladarskim imenom Louis-Napoleon Bonaparte proglasio carem Drugog Carstva?",
    "correct": [ "Napoleon III", "Napoleon III." ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je od četiriju rijeka na kojima leži Karlovac ujedno i najduža?",
    "correct": [ "Kupa" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je analogni medij za pohranu zvuka poznat po brzinama od 33, 45 ili 78 okretaja?",
    "correct": [ "Gramofonska ploča", "Vinil" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko grba na leđima ima jednogrba deva, poznata kao dromedar?",
    "correct": [ "1", "Jednu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se indijskom velegradu (Mumbaiju) odvija radnja filma „Milijunaš s ulice“?",
    "correct": [ "Indija", "Indiji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je skandinavskom mitološkom biću nazvana osoba koja namjerno provocira na internetu?",
    "correct": [ "Trol", "Trolu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je plemeniti plin (simbol He) drugi najlakši i najzastupljeniji element u svemiru?",
    "correct": [ "Helij" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se naziva umjetnik koji osmišljava plesne figure i pokrete?",
    "correct": [ "Koreograf" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji četverokut s dva para susjednih sukladnih stranica dijeli ime s grčkim slovom delta?",
    "correct": [ "Deltoid" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ako je neki predmet (npr. stadion ili lice) „ovoidnog“ oblika, to znači da je u obliku...?",
    "correct": [ "Jajeta", "Jaje" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Slavenska vještica Baba Jaga živi u kolibi koja stoji na kojim nogama?",
    "options": [ "na kokošjim nogama", "na kozjim nogama", "na mačjim nogama" ],
    "correct": "na kokošjim nogama"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Promjena frekvencije vala zbog gibanja izvora u odnosu na opažača naziva se koji efekt?",
    "options": [ "Comptonov", "Coriolisov", "Dopplerov" ],
    "correct": "Dopplerov"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kronici Šimuna de Keze nalazi se jedini spomen kralja koji je poginuo na Gvozdu. To je?",
    "options": [ "Petar Krešimir IV.", "Petar Svačić", "Stjepan Držislav" ],
    "correct": "Petar Svačić"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji heroj (Steve Rogers) jedini uz Thora uspije zamahnuti Mjölnirom u „Endgameu“?",
    "options": [ "Hawkeye", "Iron Man", "Kapetan Amerika" ],
    "correct": "Kapetan Amerika"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem je dvoranskom sportu igralište dimenzija 40x20 metara?",
    "options": [ "košarka", "odbojka", "rukomet" ],
    "correct": "rukomet"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove vjerni i smušeni pomoćnik Kapetana Kuke u pričama o Petru Panu?",
    "correct": [ "Smee", "Smi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se medicinski naziv za štapićaste bakterije krije u slovu B kratice BCG cjepiva?",
    "correct": [ "Bacili", "Bacilus" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Među kojim su drevnim narodom djelovale sljedbe farizeja i saduceja?",
    "correct": [ "Židovi", "Zidovi", "Židovima" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako nazivamo otrovnu gljivu Amanita muscaria, prepoznatljivu po crvenom klobuku s točkama?",
    "correct": [ "Muhara" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zvao narod ratobornih žena iz grčke mitologije?",
    "correct": [ "Amazonke" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kratici BENELUX, koja dva slova (izvedena iz naziva Nederland) označavaju Nizozemsku?",
    "correct": [ "NE" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na koji svečani događaj stalno kasne Hugh Grant i njegovi prijatelji u hit komediji iz 1994.?",
    "correct": [ "Vjenčanje", "Na vjenčanje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U naslovu legendarne serije M*A*S*H, što točno označava slovo H (Mobile Army Surgical...)?",
    "correct": [ "Hospital", "Bolnica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojem je popularnom začinu osnova mljeveno sjeme bijele ili crne gorušice?",
    "correct": [ "Senf", "Senfu", "Gorusica" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zove medvjed koji „boja svijet“ u najpoznatijem slovenskom crtiću?",
    "options": [ "Bojan", "Borut", "Janez" ],
    "correct": "Bojan"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju je pjesmu Zdenke Kovačiček njemački dizajner Karl Lagerfeld odabrao za reviju Chanela?",
    "options": [ "Josipe Lisac", "Tereze Kesovije", "Zdenke Kovačiček" ],
    "correct": "Zdenke Kovačiček"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Obiteljska saga obitelji Cleary u Australiji tema je kojeg megahita Colleen McCullough?",
    "options": [ "Orkanski visovi", "Ptice umiru pjevajući", "Zameo ih vjetar" ],
    "correct": "Ptice umiru pjevajući"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem filmu Woodyja Allena Jeff Daniels izlazi s filmskog platna u kino dvoranu?",
    "options": [ "Annie Hall", "Manhattan", "Purpurna ruža Kaira" ],
    "correct": "Purpurna ruža Kaira"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Čiji je pepeo, nakon kremacije 2001. godine, prosut u svetu indijsku rijeku Ganges?",
    "correct": [ "George Harrison", "Harrison", "Harison" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja rijeka protječe kroz Vientiane i Phnom Penh te tvori deltu u Vijetnamu?",
    "correct": [ "Mekong" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se grana matematike bavi grupiranjem i obradom masovnih podataka (podrijetlo riječi je u lat. status)?",
    "correct": [ "Statistika" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je američki kabelski kanal specijaliziran za animirane filmove (24 sata dnevno)?",
    "correct": [ "Cartoon Network", "Kartun netvork" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju englesku riječ koristimo za uređaj koji električnim impulsima održava ritam srca?",
    "correct": [ "Pacemaker", "Pejsmejker" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U Katinskoj šumi sovjetski je NKVD 1940. izvršio pokolj nad časnicima koje vojske?",
    "correct": [ "Poljske", "Poljske vojske" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim se zanatom bavi Sweeney Todd, „đavolji brijač iz Fleet Streeta“?",
    "correct": [ "Brijač", "Frizerski", "Brijac" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se europskom velegradu nalazi ulica Craven Road 7, dom istraživača noćnih mora?",
    "correct": [ "London", "Londonu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pjevač trijumfirao na Eurosongu s pjesmama „What's Another Year“ i „Hold Me Now“?",
    "correct": [ "Johnny Logan", "Logan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se najbržoj skijaškoj disciplini natjecatelji spuštaju niz stazu s najmanje zavoja?",
    "correct": [ "Spust", "Spustu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim pojmom („ekonomski ____“) opisujemo stanje u kojem cijene dionica ili nekretnina naglo i neodrživo rastu?",
    "correct": [ "Balon" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Admiral Thomas Cochrane pomogao je Brazilu da ostvari neovisnost od koje europske države?",
    "correct": [ "Portugal", "Portugala" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je mitski umjetnik sagradio Labirint, ali i krila kojima je poletio sa sinom?",
    "correct": [ "Dedal" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iako je najbolji svih vremena, Michael Jordan je na draftu 1984. bio koji po redu izbor?",
    "correct": [ "3", "Treći" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju francusku riječ (izvorno: radionica) koristimo za umjetnikov radni prostor?",
    "correct": [ "Atelijer", "Atelje", "Atelier" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Bilježnice koje su znanstvenice i danas radioaktivne pa se čuvaju u olovnim kutijama?",
    "correct": [ "Marie Curie", "Marija Kiri", "Curie" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je francuski napadač zadužio dres s brojem 10 u Real Madridu u sezoni 2024./25.?",
    "correct": [ "Kylian Mbappe", "Mbappe", "Mbape" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pod kojim se latiniziranim imenom Hrvatska pojavljuje na karti geografa Al-Idrisija?",
    "correct": [ "Bilad Garuasia", "Garuasia" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S obzirom na to da su obalne države, Hrvatska i Italija dijele koju vrstu granice?",
    "correct": [ "Morsku", "Morska granica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je ministar uveo strogi centralizam u Austriji 1850-ih (period zvan „____ apsolutizam“)?",
    "correct": [ "Alexander von Bach", "Bach", "Bah" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je svetac iz Padove zaštitnik putnika, siromašnih i onih koji traže izgubljene stvari?",
    "correct": [ "Sveti Antun", "Sveti Antun Padovanski", "Antun Padovanski" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je jadranski grad poprište D'Annunzijeve okupacije u romanu Viktora Cara Emina?",
    "correct": [ "Rijeka", "Rijeci" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Belizar je u službi Justinijana preoteo sjevernu Afriku kojem germanskom narodu?",
    "correct": [ "Vandali", "Vandalima" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je grad bio domaćin XIV. Zimskih olimpijskih igara održanih 1984. godine?",
    "correct": [ "Sarajevo", "Sarajevu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja otočna država s Kariba jednim svojim dijelom izlazi na Meksički zaljev?",
    "correct": [ "Kuba", "Kube" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je glumac, zvijezda „Kineske četvrti“, režirao njezin nastavak „The Two Jakes“?",
    "correct": [ "Jack Nicholson", "Nikolson" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je prosvjetiteljski filozof autor djela „Kritika čistog uma“?",
    "correct": [ "Immanuel Kant", "Kant" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji Branko Ćopićev junak „po šumi širom, bez staze, puta, povazda luta“?",
    "correct": [ "Ježurka Ježić", "Ježurka Jezic", "Jež" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju marku automobila voze svi prijatelji Janis Joplin u pjesmi „Mercedes Benz“?",
    "correct": [ "Porsche", "Porše" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je glumica 2008. osvojila Oscara za ulogu Hanne Schmitz u filmu „Žena kojoj sam čitao“?",
    "correct": [ "Kate Winslet", "Winslet", "Kejt Vinslet" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Dovršite poznati frazem za ljenčarenje i gubljenje vremena: „Krasti Bogu ____“.",
    "correct": [ "Dane" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Germansko pleme Frizi naseljavalo je obale kojeg rubnog mora Atlantskog oceana?",
    "correct": [ "Sjeverno more", "Sjevernog mora" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj su londonskoj opatiji pokopani velikani poput Newtona, Darwina i Dickensa?",
    "correct": [ "Westminster", "Westminsterska opatija", "Vestminster" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Turska, Alžir i Cipar su države koje zapljuskuje koje more?",
    "correct": [ "Sredozemno more", "Sredozemno", "Mediteran" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove druga knjiga Starog zavjeta (Petoknjižja) koja slijedi nakon Postanka?",
    "correct": [ "Izlazak" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je rusko-američki pisac, autor „Lolite“, 1969. objavio svoj najduži roman „Ada“?",
    "correct": [ "Vladimir Nabokov", "Nabokov" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je vrsta luksuznog zaprežnog vozila dobila ime po mađarskom mjestu Kocs?",
    "correct": [ "Kočija", "Kocija" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje je izvorno hrvatsko prezime australskog glumca Erica Bane?",
    "options": [ "Banadić", "Banadinović", "Banić" ],
    "correct": "Banadinović"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju junakinju u drami „Pygmalion“ (i mjuziklu „My Fair Lady“) muči donjo-londonski cockney dijalekt?",
    "options": [ "Eliza Doolittle", "Jane Eyre", "Tess Durbeyfield" ],
    "correct": "Eliza Doolittle"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se tekući metalni element u prošlosti nazivao „živo srebro“ (argentum vivum)?",
    "correct": [ "Živa", "Ziva", "Hg" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko je bijelih strelica prikazano u kružnom toku na plavom prometnom znaku B-62?",
    "correct": [ "3", "Tri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem vestern-filmu Mel Gibson glumi pokeraša Breta koji pokušava skupiti novac za turnir?",
    "correct": [ "Maverick", "Maverik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojoj pjevačici Zrinko Tutić u pjesmi „Željo moja“ poručuje da je trebalo „preskočiti žice“?",
    "correct": [ "Doris Dragović", "Doris" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji pridjev dopunjava pojmove: ____ tele, ____ runo, ____ pravilo i ____ doba?",
    "correct": [ "Zlatno" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je škotskom inženjeru (koji je usavršio parni stroj) nazvana jedinica za snagu?",
    "correct": [ "James Watt", "Watt", "Vat" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Dovršite poslovicu: „Vol se veže za rogove, a čovjek za ____“.",
    "correct": [ "Riječ", "Rijec" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji latinizam koristimo za skup metoda i sredstava za sprječavanje neželjenog začeća?",
    "correct": [ "Kontracepcija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U poznatom romanu R. L. Stevensona, koje je prezime doktora Henryja i gospodina Edwarda?",
    "correct": [ "Jekyll i Hyde", "Džekil i Hajd" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je utjecajni američki tjednik 1936. pokrenuo Henry Luce kao pionira fotoreporterstva?",
    "correct": [ "Life", "Lajf" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Pjesme splitskog benda Đavoli „Lucija“ i „Kucaj opet“ obrade su hitova kojeg rock-pionira?",
    "options": [ "Fats Domino", "Little Richard", "Richie Valens" ],
    "correct": "Little Richard"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako glasi naslov kultne knjige Ericha von Dänikena: „Sjećanja na...“?",
    "options": [ "budućnost", "prošlost", "sadašnjost" ],
    "correct": "budućnost"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem od navedenih filmova Luca Bessona (glumi Rebecca Romijn) likovi većinom govore engleski?",
    "options": [ "Belle de Jour", "Femme Fatale", "La Femme Nikita" ],
    "correct": "Femme Fatale"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji naziv za višekatni objekt (izvorno turski dvorac) koristimo za nešto što je „ni na nebu ni na zemlji“?",
    "options": [ "Čabar", "Čardak", "Čerga" ],
    "correct": "Čardak"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je sportski novinar (autor knjige „Moja igra“) pomogao Luki Modriću u pisanju autobiografije?",
    "options": [ "Davorin Olivari", "Orlando Rivetti", "Robert Matteoni" ],
    "correct": "Robert Matteoni"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je fiktivni „dan“ (po uzoru na Dan D) proglašen 1. siječnja 2002. uvođenjem eura u optjecaj?",
    "options": [ "dan D", "dan E", "dan F" ],
    "correct": "dan E"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje se turističko naselje s kampom nalazi na rtu u blizini Rogoznice i Primoštena?",
    "options": [ "Ražanj", "Šuma", "Zec" ],
    "correct": "Ražanj"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju je akcijsku zvijezdu 1985. operirao tim neurokirurga na zagrebačkom Rebru nakon pada u Samoboru?",
    "options": [ "Chuck Norris", "Jackie Chan", "Steven Seagal" ],
    "correct": "Jackie Chan"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove dječak koji u trilogiji Luca Bessona ulazi u fantastični svijet malih Minimoja?",
    "correct": [ "Arthur", "Artur" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Razdoblje od 1865. do 1881. u hrvatskoj književnosti naziva se „doba ____“?",
    "correct": [ "Augusta Šenoe", "Šenoe", "Senoe" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji troslovni naziv dijele završni potez u šahu i lak koji nema odsjaj?",
    "correct": [ "Mat" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja troslovna jedinica za tlak (simbol bar) iznosi točno 100.000 paskala?",
    "correct": [ "Bar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj hrvatskoj županiji, prema popisima, živi relativno i apsolutno najveći broj Roma?",
    "correct": [ "Međimurska", "Međimurskoj", "Medimurska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se zagrebačkoj ulici nalazi KBC Sestre milosrdnice, popularno nazvana po toj ulici?",
    "correct": [ "Vinogradska", "Vinogradskoj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji prorok govori u Nietzscheovom djelu „Tako je govorio...“?",
    "correct": [ "Zaratustra", "Zoroaster" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje se povrće uz batinu spominje kao metafora za sustav nagrade i kazne?",
    "correct": [ "Mrkva" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju je afričku zemlju Napoleon Bonaparte napao i kratko osvojio u kampanji 1798. godine?",
    "correct": [ "Egipat" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U blizini kojeg se dvorca u Zagorju nalazi park-šuma i jezero obitelji Drašković?",
    "correct": [ "Trakošćan", "Trakoscan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju pticu (rod Psittaciformes) u nazivu nose podesiva vodoinstalaterska kliješta?",
    "correct": [ "Papagajke", "Papiga" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U dresu kojeg je londonskog kluba Mateo Kovačić upisao najviše službenih nastupa?",
    "options": [ "Chelsea", "Inter", "Real Madrid" ],
    "correct": "Chelsea"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Stanford University, jedno od najprestižnijih sveučilišta, smješteno je u blizini kojeg grada u Kaliforniji?",
    "options": [ "Harvarda", "Stanforda", "Yalea" ],
    "correct": "Stanforda"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Što u statistici mjerimo pomoću varijance i standardne devijacije?",
    "options": [ "asimetrije", "raspršenja", "srednje vrijednosti" ],
    "correct": "raspršenja"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Nagrada „Palm Dog“ (Pseća palma) dodjeljuje se za najbolju ulogu psa na kojem filmskom festivalu?",
    "options": [ "Mačja palma", "Pseća palma", "Ptičja palma" ],
    "correct": "Pseća palma"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Naziv kojeg je kozmološkog modela Fred Hoyle skovao kao porugu, a postao je službeni termin?",
    "options": [ "Kvantne teorije", "Teorije evolucije", "Teorije velikog praska" ],
    "correct": "Teorije velikog praska"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je austrijski pjevač (Johann Hölzel) bio svjetska zvijezda 80-ih s hitom „Rock Me Amadeus“?",
    "correct": [ "Falco", "Falko" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je nizozemski „labud iz Utrechta“ i osvajač tri Zlatne lopte prekinuo karijeru 1995.?",
    "correct": [ "Marco van Basten", "Van Basten" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je Suncu najbliži planet s najbržom orbitom od svega 88 zemaljskih dana?",
    "correct": [ "Merkur" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na koji jedini samoglasnik ne počinje nijedna od 50 saveznih država SAD-a?",
    "correct": [ "E" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko vrhova (kutova) ima heksagonalni prsten molekule glukoze u Haworthovoj projekciji?",
    "correct": [ "6", "Šest" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je biblijski patrijarh dobio ime Izrael nakon borbe s anđelom i imao 12 sinova?",
    "correct": [ "Jakov" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je jedina država Sjeverne Europe (Nordijske regije) koja koristi euro kao jedinu valutu?",
    "correct": [ "Finska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je prst ljudske šake evolucijski najvažniji zbog sposobnosti opozicije ostalim prstima?",
    "correct": [ "Palac" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pariškim mirom 1763., Velika Britanija je preuzela Kanadu od koje europske sile?",
    "correct": [ "Francuska", "Francuske" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem su slovenskom gradu 1991. hrvatski nogometaši odigrali utakmicu protiv Slovenije?",
    "options": [ "Melbourneu", "Murskoj Soboti", "Trstu" ],
    "correct": "Murskoj Soboti"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zove prva hrvatska opera (Vatroslava Lisinskog) u kojoj nastupaju Vukosav i Obren?",
    "options": [ "Eros onoga svijeta", "Ljubav i zloba", "Porin" ],
    "correct": "Ljubav i zloba"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Guns N' Roses su spot za koji hit (zvižduk na početku) snimali u hotelu Ambassador?",
    "options": [ "Don’t Cry", "November Rain", "Patience" ],
    "correct": "Patience"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je književnik, autor „Koka u Parizu“, diplomirao slikarstvo na ALU?",
    "options": [ "Ivan Kušan", "Pavao Pavličić", "Predrag Matvejević" ],
    "correct": "Ivan Kušan"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je legendarni švedski stolnotenisač („Mozart stolnog tenisa“) bio prepoznatljiv po traci?",
    "options": [ "Jan-Ove Waldner", "Timo Boll", "Vladimir Samsonov" ],
    "correct": "Jan-Ove Waldner"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojoj se maloj kneževini nalazi naselje Schaan, veće od samog glavnog grada Vaduza?",
    "options": [ "Andore", "Lihtenštajna", "Luksemburga" ],
    "correct": "Lihtenštajna"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja Shakespeareova tragedija započinje stihom o „dvije obitelji, obje plemenite“ (Two households, both alike in dignity)?",
    "correct": [ "Romeo i Julija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se američkoj državi nalazi vulkanski krater Haleakala na otoku Maui?",
    "correct": [ "Havaji", "Hawaii" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju vrstu pogreške (kraticu T) sudac dosuđuje košarkašu zbog prigovora ili nesportskog ponašanja?",
    "correct": [ "Tehnička greška", "Tehnička" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je britanski dramatičar (autor „Rosencrantz i Guildenstern su mrtvi“) rođen u Čehoslovačkoj?",
    "correct": [ "Tom Stoppard", "Stoppard", "Stopard" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je grad na sjeveru Italije bio njezino prvo sjedište nakon ujedinjenja 1861. godine?",
    "correct": [ "Torino" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je pjevačica i bivši model 1986. postigla ogroman uspjeh pjesmom „Touch Me“?",
    "correct": [ "Samantha Fox", "Samanata Foks" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kojeg poluotoka (i države) potječe indijansko pleme Seminole koje nikada nije potpisalo mir sa SAD-om?",
    "correct": [ "Florida", "Floride" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je hrvatski napadač naturaliziran u Belgiji postao zvijezda kluba Genk?",
    "correct": [ "Igor Strupar", "Strupar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kratica FOMO označava strah (Fear Of...) od čega?",
    "correct": [ "Propuštanja", "Fear of missing out" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je talijanskom pjesniku nazvan glavni protagonist akcijske igre „Devil May Cry“?",
    "correct": [ "Dante", "Dante Alighieri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojoj državi pripada eksklava Busingen am Hochrhein, smještena unutar švicarskog teritorija?",
    "correct": [ "Njemačka", "Njemačkoj", "Njemacka" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je karizmatični glumac poveznica filmova „Muha“, „Jurassic Park“ i „Independence Day“?",
    "correct": [ "Jeff Goldblum", "Džef Goldblum", "Goldblum" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je predsjednik SAD-a kćerima obećao psa (Bo) nakon pobjede na izborima 2008.?",
    "correct": [ "Barack Obama", "Obama" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pjevač grupe Maroon 5 bio u središtu skandala zbog poruka influencerici?",
    "correct": [ "Adam Levine", "Levine", "Levin" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Opsadna sprava taran (ovni) dobila je ime po kojoj rogatim životinji?",
    "correct": [ "Ovan", "Ovnu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se gradu na Zapadnoj obali nalazi Pećina patrijarha s Abrahamovim grobom?",
    "correct": [ "Hebron" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iz kojeg je čuvenog zatvora David Copperfield „pobjegao“ u tv-specijalu 1987.?",
    "correct": [ "Alcatraz", "Alkatraz" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pjesma „Son of Man“ Phila Collinsa nalazi se u kojem Disneyjevom crtiću?",
    "correct": [ "Tarzan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se zajednički naziv koristi za biološke katalizatore koji ubrzavaju kemijske reakcije?",
    "correct": [ "Enzimi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na obali kojeg mora se nalazi Port Sudan, glavna morska luka države Sudan?",
    "correct": [ "Crveno more", "Crvenog mora" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Hrvoje Rupčić predvodi koji hrvatski sastav čije ime podsjeća na pjesmu Dizzyja Gillespieja?",
    "correct": [ "Cubismo", "Kubizmo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kleopatrine igle (obelisci) nalaze se u Londonu i kojem drugom svjetskom velegradu?",
    "correct": [ "New York", "New Yorku", "Njujork" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je nogometaš bio kapetan Argentine 1986. i postao ikona Napolija?",
    "correct": [ "Diego Maradona", "Maradona" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Listovi koje mediteranske biljke su neizostavni u pripremi dalmatinske pašticade?",
    "correct": [ "Lovor", "Lovora" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je slavna glumica rođena kao Ilyena Lydia Mironoff?",
    "correct": [ "Helen Mirren", "Miren" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem su se kontinentu razvijale drevne kulture Nazca (linije u pustinji) i Moche?",
    "correct": [ "Južna Amerika", "Južnoj Americi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Mozambik je dobio ime po kojem arapskom šeiku/trgovcu?",
    "correct": [ "Mussa Bin Bique" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je znanstvenik i popularizator astronomije autor ZF romana „Kontakt“?",
    "correct": [ "Carl Sagan", "Sagan", "Karl Segan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kultnoj drami Sidneyja Lumeta, koliko porotnika raspravlja o krivnji mladića?",
    "correct": [ "12", "Dvanaest" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji baletni termin (okret na jednoj nozi) dolazi od francuske riječi za „vrtjeti se“?",
    "correct": [ "Pirueta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Grad Turku, nekadašnja prijestolnica, nalazi se u kojoj državi?",
    "correct": [ "Finska", "Finskoj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako Česi nazivaju svoj glavni grad (na maternjem jeziku)?",
    "correct": [ "Praha" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je supruga Billa Clintona služila kao državna tajnica u administraciji Baracka Obame?",
    "correct": [ "Hillary Clinton", "Hilari Klinton" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja rijeka prolazi kroz Prijedor i Sanski Most prije ušća u Unu?",
    "correct": [ "Sana", "Sane" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se gradu svake godine održava banket u čast dobitnika Nobelove nagrade?",
    "correct": [ "Stockholm", "Stokholm" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se dvoznamenkasta kratica (od engl. Hard Black) najčešće koristi za olovke srednje tvrdoće?",
    "correct": [ "HB" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U govoru u Fultonu 1946., Churchill je upotrijebio koji pojam za granicu koja je podijelila Europu?",
    "correct": [ "Željezna zavjesa", "Zeljezna zavjesa" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako nazivamo američke radne hlače koje su ime dobile po sjevernoameričkim lovcima na krznaše?",
    "correct": [ "Traperice", "Traper", "Traperima" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji film Martina Scorsesea iz 2013. prati uspon i pad burzovnog mešetara Jordana Belforta?",
    "correct": [ "Vuk s Wall Streeta", "The Wolf of Wall Street" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je hrvatski naziv za unutarnju ovojnicu oka (retinu) koja prima svjetlosne podražaje?",
    "correct": [ "Mrežnica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se glavni rezervni polisaharid biljaka sastoji od polimera amiloze i amilopektina?",
    "correct": [ "Škrob", "Skrob" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je američki pisac uzeo pseudonim prema uzviku peljara na Mississippiju za dubinu od 12 stopa?",
    "correct": [ "Mark Twain", "Tvejn" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Dvostruki Andrijin križ označava prijelaz ceste preko pruge s koliko ili više kolosijeka?",
    "correct": [ "2", "Dva" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se Mozartovoj operi („Die Zauberflöte“) pojavljuje lik moćne Kraljice noći?",
    "correct": [ "Čarobna frula", "Carobna frula" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je njemački web-portal autoritativan izvor za tržišne vrijednosti nogometaša?",
    "options": [ "Transfermarkt", "Transfermercado", "Transfertržnica" ],
    "correct": "Transfermarkt"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je irski nobelovac, autor „U očekivanju Godota“, napisao svoju posljednju dramu „Što gdje“?",
    "options": [ "Becketta", "Brechta", "Millera" ],
    "correct": "Becketta"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Fosil izumrlog glavonošca amonita nalazi se na logotipu kojeg našeg parka prirode?",
    "options": [ "PP Medvednica", "PP Papuk", "PP Učka" ],
    "correct": "PP Papuk"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Veći dio Hrvatske, prema Köppenu, pripada umjereno toplim kišnim klimama označenim kojim slovom?",
    "options": [ "B", "C", "D" ],
    "correct": "C"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju rečenicu izgovara Trinity prije nego što eliminira agenta u prvoj sceni filma „Matrix“?",
    "options": [ "Analyze this!", "Dodge this!", "Eat this!" ],
    "correct": "Dodge this!"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji sitcom završava epizodom u kojoj Rachel silazi iz aviona, a naslov joj je „The Last One“?",
    "options": [ "Prijatelji", "Seinfeld", "U uredu" ],
    "correct": "Prijatelji"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja povijesna regija u Indiji daje ime podvrsti tigra (Panthera tigris tigris)?",
    "correct": [ "Bengal", "Bengala" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se ulici u Zagrebu nalazi Klinika za dječje bolesti, po kojoj je dobila i nadimak?",
    "correct": [ "Klaićeva", "Klaiceva" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je legendarni vratar, heroj obrana penala na SP 1990., nazvan „Čakovečkom mačkom“?",
    "correct": [ "Tomislav Ivković", "Ivković" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iz koje države polijeću taikonauti, članovi njezina nacionalnog svemirskog programa?",
    "correct": [ "Kina", "Kine" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko sati iznosi zakonski propisano puno radno vrijeme u jednom tjednu u Hrvatskoj?",
    "correct": [ "40", "Četrdeset" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem Spielbergovom trileru iz 1975. stanovnike otoka Amity napada velika bijela psina?",
    "correct": [ "Ralje", "Jaws" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je francuskom gradu nazvana tekućina (otopina modre galice) za prskanje vinove loze?",
    "correct": [ "Bordeaux", "Bordo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji su redovnici-vitezovi uhićeni diljem Francuske u zoru petka, 13. listopada 1307.?",
    "correct": [ "Templari" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojom pjesmom, snimljenom uz zvukove oluje, završava zadnji album Doorsa s Jimom Morrisonom?",
    "correct": [ "Riders on the Storm", "Rajders on d storm" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako glasi turcizam za napojnicu (uz manču i tringelt)?",
    "options": [ "bakšiš", "baksuz", "balčak" ],
    "correct": "bakšiš"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji bi od ovih naslova bio najprikladniji za radnju romana Agathe Christie o ubojstvu u vlaku?",
    "options": [ "Baci mamu iz vlaka", "Strogo kontrolirani vlakovi", "Vlak u snijegu" ],
    "correct": "Vlak u snijegu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Seljačka buna Matije Gupca počela je 1573. napadom na koji dvorac kod Stubice?",
    "options": [ "na Cesargrad", "na Susedgrad", "na Vinograd" ],
    "correct": "na Cesargrad"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Austrijski grad Klagenfurt glavni je grad koje savezne pokrajine?",
    "options": [ "Dolenjske", "Koruške", "Štajerske" ],
    "correct": "Koruške"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je hard-rock bend na svom četvrtom albumu objavio pjesme inspirirane Tolkienom?",
    "options": [ "Iron Maidena", "Led Zeppelina", "Rolling Stonesa" ],
    "correct": "Led Zeppelina"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se stručni termin koristi za postotak korisne tvari dobivene iz sirovine?",
    "options": [ "komutant", "potentat", "randman" ],
    "correct": "randman"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji film prati Roberta Redforda kao pisca koji s prijateljem (Nick Nolte) pješači po Appalachian Trailu?",
    "options": [ "Šaptač konjima", "Šetnja po šumi", "Sve je izgubljeno" ],
    "correct": "Šetnja po šumi"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Uz Ivicu Šurjaka, koji je još bivši igrač Hajduka nastupao za pariški PSG?",
    "options": [ "HSV", "PSG", "PSV" ],
    "correct": "PSG"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Glavonožac Nautilus pompilius, poznat po spiralnoj kućici, u nas se naziva i?",
    "options": [ "Atlantska brodica", "Indijska lađica", "Piha korabljica" ],
    "correct": "Indijska lađica"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se zove 300 metara visoka monolitna stijena na Velebitu, raj za penjače?",
    "options": [ "Anića kuk", "Kameni svatovi", "Šumarev grob" ],
    "correct": "Anića kuk"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Brod Elizabeth nazvan je „Mayflower“ koje države jer je prevozio oslobođene crne robove?",
    "options": [ "Mayflower Liberije", "Mayflower Nigerije", "Mayflower Portorika" ],
    "correct": "Mayflower Liberije"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se latinski naziv za ukošena slova (italik) koristi u tiskarstvu?",
    "correct": [ "Kurziv" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji rod vojske (inžinjerija) gradi mostove, utvrde i ceste za potrebe vojske?",
    "correct": [ "Inženjerija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koliko stopa (feet) čini točno 3 jarda (yards)?",
    "correct": [ "9", "Devet" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tripolitanija i Cirenaika su povijesne regije koje sjevernoafričke države?",
    "correct": [ "Libija", "Libije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako nazivamo suradnika novina koji izvještava s terena udaljenog od matične redakcije?",
    "correct": [ "Dopisnik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem su grčkom gradu (Solunu) rođeni „slavenski apostoli“ Ćiril i Metod?",
    "correct": [ "Solun", "Thessaloniki" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se naziva stadij spolne zrelosti životinje koji slijedi nakon ličinke ili mladunčeta?",
    "correct": [ "Adultni stadij", "Odrasli stadij" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je germanski narod pod vodstvom Gezerika 455. godine opustošio Rim?",
    "correct": [ "Vandali" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U pjesmi Grigora Viteza, kad bi drveće hodalo, kamo bi gnijezda krenula?",
    "correct": [ "U šetnju" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako glasi akuzativ jednine zamjenice „on“ u svom nenaglašenom, kratkom obliku?",
    "options": [ "g", "l", "nj" ],
    "correct": "nj"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je broj agenta 00 sektora nosio Alec Trevelyan (Sean Bean) u filmu „GoldenEye“?",
    "options": [ "agent 006", "agent 007", "agent 008" ],
    "correct": "agent 006"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "SABR (Sneak Attack By Roger) bio je agresivni Federerov retern na koji protivnikov udarac?",
    "options": [ "drop shot", "drugi servis", "return" ],
    "correct": "drugi servis"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se broj u kemiji (iznosi cca $6.022 \times 10^{23}$) u dječjoj pjesmici triput ponavlja za zvanje kokoši?",
    "options": [ "Avogadrov broj", "Eulerov broj", "Ludolfov broj" ],
    "correct": "Avogadrov broj"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "John Herschel je 1839. godine skovao koji termin za postupak trajnog bilježenja slike svjetlošću?",
    "options": [ "fotografija", "holografija", "kriptografija" ],
    "correct": "fotografija"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Maškovića han, najočuvaniji spomenik turske arhitekture u nas, nalazi se pored kojeg mjesta kod Vranskog jezera?",
    "options": [ "od Karlobaga", "od Pakoštana", "od Tučepa" ],
    "correct": "od Pakoštana"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji od ovih primjera sadrži pleonazam (suvišno gomilanje riječi istog značenja)?",
    "options": [ "sići brzo", "sići danas", "sići dolje" ],
    "correct": "sići dolje"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je najveća država Južne Amerike postala neovisna od Portugala 1822. godine?",
    "correct": [ "Brazil" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji papirni proizvod (veće čvrstoće) ima gramaturu između 150 i 600 grama po kvadratu?",
    "correct": [ "Karton" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se kolokvijalno naziva treći kutnjak (dens serotinus) koji niče u kasnijoj dobi?",
    "correct": [ "Umnjak", "Zub mudrosti" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se u sagi Star Wars naziva mistična energija koja prožima svemir („Neka ____ bude s tobom“)?",
    "correct": [ "Sila", "The Force" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je država (glavni grad Kišinjev) jedina postsovjetska republika u kojoj se govori romanski jezik?",
    "correct": [ "Moldavija", "Moldova" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji organski dio tla, nastao raspadom biljaka, daje zemlji crnu boju i plodnost?",
    "correct": [ "Humus" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je danskom bajkopiscu nazvana najprestižnija svjetska nagrada za dječju književnost?",
    "correct": [ "Hans Christian Andersen", "Andersen" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se najjednostavnija karboksilna kiselina ($HCOOH$) nalazi u žalcima mrava?",
    "correct": [ "Mravlja kiselina", "Metanska kiselina" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se izraz koristi za besplatne pravne usluge (izvedeno iz „pro bono publico“)?",
    "correct": [ "Pro bono" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji klub osvaja svoj povijesni prvi naslov prvaka u Maradonino vrijeme u Sorrentinovom filmu?",
    "options": [ "Fiorentina", "Napoli", "Roma" ],
    "correct": "Napoli"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje je pasmine mačak Mr. Jinx koji u filmu „Dozvola za brak“ zna koristiti WC školjku?",
    "options": [ "Afrička siva papiga", "Himalajska mačka", "Tibetanski mastif" ],
    "correct": "Himalajska mačka"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem monumentalnom Tolstojevom romanu Marya Bolkonskaya trpi zbog oca i rata?",
    "options": [ "Idiot", "Junak našeg doba", "Rat i mir" ],
    "correct": "Rat i mir"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem je javnom objektu u Dallasu uhićen Lee Harvey Oswald nakon atentata na JFK-a?",
    "options": [ "u hotelu", "u kinu", "u pošti" ],
    "correct": "u kinu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Chopinova „Revolucionarna etida“ (op. 10, br. 12) nastala je kao reakcija na rusko gušenje ustanka u kojem gradu?",
    "options": [ "Budimpešte", "Praga", "Varšave" ],
    "correct": "Varšave"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se termin (suprotno od „buff“) koristi za smanjivanje moći nekog lika u videoigri?",
    "options": [ "barf", "nerf", "turf" ],
    "correct": "nerf"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove danska zastava, za koju se vjeruje da je najstarija državna zastava u stalnoj upotrebi?",
    "correct": [ "Dannebrog" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se sportu od 2017. održava Laver Cup, susret reprezentacija Europe i ostatka svijeta?",
    "correct": [ "Tenis", "Tenisu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je belgijski bend (vokal Dani Klein) autor hitova „Nah Neh Nah“ i „Don’t Cry for Louie“?",
    "correct": [ "Vaya Con Dios", "Vaja kon dios" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji broj dobijete oduzimanjem godina iz naziva NK Istra 1961 i HNK Vukovar 1991?",
    "correct": [ "30" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kada bismo hrvatske županije slagali abecedno, koja bi bila na prvom mjestu (prije Brodsko-posavske)?",
    "correct": [ "Bjelovarsko-bilogorska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je istočnoafrička država (nastala spajanjem s Zanzibarom) uvela simbol baklje Uhuru?",
    "correct": [ "Tanzanija", "Tanzanije" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja ptica (Loxia curvirostra) ima čeljusti prilagođene vađenju sjemenki iz češera?",
    "correct": [ "Krstokljun" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem filmu Russell Crowe kao Maximus kaže: „At my signal, unleash hell“?",
    "correct": [ "Gladijator", "Gladiator" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zvao carević i jedini sin Nikole II., koji je bolovao od hemofilije?",
    "correct": [ "Aleksej", "Aleksej Nikolajevič" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je talijanski grad dom najstarijeg sveučilišta na svijetu (osnovano 1088.)?",
    "correct": [ "Bologna", "Bolonja" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji vestern-film iz 1994. nosi isto ime kao i serija iz 1950-ih s Jamesom Garnerom?",
    "correct": [ "Maverick", "Maverik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Bono, The Edge i ostali članovi kojeg benda su postali počasni građani Zagreba 2009.?",
    "correct": [ "U2", "Jutun" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na koliko se brončanih ploča (izloženih na Forumu) temelji najstariji rimski zakonik?",
    "correct": [ "12", "Dvanaest" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je vrh u Himalaji 1852. identificiran kao najviši na svijetu (tada nazvan Peak XV)?",
    "correct": [ "Mount Everest", "Everest" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Godina koja se nalazi u naslovu SF klasika Stanleyja Kubricka („Odiseja u svemiru“) je?",
    "correct": [ "2001" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojoj strani svijeta Hrvatska ima najdužu kopnenu granicu s Bosnom i Hercegovinom?",
    "correct": [ "Istoku" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je slavni pijanist i vođa džez-orkestra imao nadimak „Duke“ (Vojvoda)?",
    "correct": [ "Duke Ellington", "Ellington" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je splitski klub 1911. odigrao svoju prvu utakmicu protiv lokalnog Calcio Spalata?",
    "correct": [ "Hajduk" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji strateški poluotok na jugu Španjolske Britanci drže još od 1704. godine?",
    "correct": [ "Gibraltar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je petrogradski dvorac bio meta juriša boljševika tijekom Oktobarske revolucije?",
    "correct": [ "Zimski dvorac", "Ermitaž" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je podravski grad važno željezničko čvorište s poznatom tvornicom prehrambenih proizvoda?",
    "correct": [ "Koprivnica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja rijeka, duga 92 km, čini veći dio prirodne granice između Hrvatske i Slovenije u Zagorju?",
    "correct": [ "Sutla", "Sotla" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je troslovni anatomski naziv za nepomičan šav (lat. sutura) koji spaja kosti lubanje?",
    "correct": [ "Šav", "Sav" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je prema Bibliji bio otac Sema, Hama i Jafeta, jedinih preživjelih muškaraca nakon potopa?",
    "correct": [ "Noa" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je germanski vojskovođa 476. godine svrgnuo Romula Augustula i proglasio se kraljem Italije?",
    "correct": [ "Odoakar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se zagrebačkom kvartu, poznatom po šestinskom vezu, nalazi grob „Oca domovine“ Ante Starčevića?",
    "correct": [ "Šestine", "Sestine" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se u kazalištu naziva niski polukat (obično između prizemlja i prvog kata) sa sjedalima?",
    "correct": [ "Mezanin", "Mezzanine" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji film iz 2003. (Oscar za Charlize Theron) prati život serijske ubojice Aileen Wuornos?",
    "correct": [ "Monster", "Monstrum" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji prst slikar najčešće provlači kroz otvor na paleti radi stabilnosti pri slikanju?",
    "correct": [ "Palac" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojoj je od navedenih riječi prisutan dijakritički znak (kvačica ili crtica)?",
    "options": [ "U dijakritici.", "U diakritički.", "U dijakritik." ],
    "correct": "U diakritički."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Četverosatni film „The Whole Bloody Affair“ Quentina Tarantina zapravo je integralna verzija kojeg filma?",
    "options": [ "Istrebljivača.", "Kill Billa.", "Top Guna." ],
    "correct": "Kill Billa."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Winston Churchill je na početku svoje karijere u Burskom ratu sudjelovao prvenstveno kao?",
    "options": [ "Časnik u vojsci.", "Novinski izvjestitelj.", "Poslanik Crvenog križa." ],
    "correct": "Novinski izvjestitelj."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Novi zavjet sadrži oko 125 tisuća riječi. Koliko približno riječi sadrži Stari zavjet?",
    "options": [ "187.500", "487.500", "987.500" ],
    "correct": "487.500"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se njemački grad (sjedište Porschea i Mercedesa) smatra metropolom pokrajine Švapske?",
    "options": [ "Bonn.", "Stuttgart.", "Wolfsburg." ],
    "correct": "Stuttgart."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Od deset površinski najvećih hrvatskih otoka (Cres, Krk, Brač...), koliko ih gramatički ima ime ženskog roda?",
    "options": [ "Pola.", "Samo jedan.", "Većina." ],
    "correct": "Većina."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Krovna organizacija World Athletics za predsjednika ima dvostrukog olimpijca Sebastiana Coea. Koji je to sport?",
    "options": [ "FIS.", "World Aquatics.", "World Athletics." ],
    "correct": "World Athletics."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Zemlju je u svibnju 2024. pogodila najjača pojava u zadnjih 20 godina koja je uzrokovala polarnu svjetlost vidljivu i u Hrvatskoj?",
    "options": [ "Kiša meteora.", "Promjena magnetskih polova.", "Solarna oluja." ],
    "correct": "Solarna oluja."
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je legendarni rock bend skladao glazbu za film „Flash Gordon“ s hitom „Flash! A-ah“?",
    "correct": [ "Queen", "Kvin" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je endemski repati vodozemac (Proteus anguinus) simbol podzemlja dinarskog krša?",
    "correct": [ "Čovječja ribica", "Covjecja ribica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Javanski, kaspijski i balijski su izumrle podvrste koje velike prugaste mačke?",
    "correct": [ "Tigar", "Tigra" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji organ sisavaca je prekriven papilama u kojima se nalaze okusni pupoljci?",
    "correct": [ "Jezik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se plodna ravnica u Slavoniji, okružena planinama, često naziva „Zlatna dolina“ (Vallis Aurea)?",
    "correct": [ "Požeška kotlina", "Pozeska kotlina" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je valuta Austro-Ugarske (uvedena 1892.) dobila ime po zlatniku florinu iz Firence?",
    "correct": [ "Forinta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je duhovni pokret krajem 20. stoljeća navijestio prelazak iz doba Ribe u doba Vodenjaka?",
    "correct": [ "New Age", "Nju ejdž" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Komušaljka i runilica su alati koji su nekad bili neophodni svakom kućanstvu koje je uzgajalo?",
    "options": [ "Pod krumpirima.", "Pod kukuruzom.", "Pod pšenicom." ],
    "correct": "Pod kukuruzom."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Iako je bila multietnička država, tko je osvojio baš sve olimpijske medalje za Kraljevinu Jugoslaviju?",
    "options": [ "Hrvati.", "Slovenci.", "Srbi." ],
    "correct": "Slovenci."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje je enigmatsko udruženje zaslužno što je Bjelovar postao poznat kao „grad zagonetki“?",
    "options": [ "Čvor.", "Klupko.", "Petlja." ],
    "correct": "Čvor."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tri povijesne ličnosti (Franco, Tito i Selassie) dijele istu godinu rođenja. Koju?",
    "options": [ "1892.", "1902.", "1912." ],
    "correct": "1892."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Arthur „Harpo“ Marx bio je poznat po tome što nikad nije govorio, ali je virtuozno svirao koji instrument?",
    "options": [ "Harfist.", "Harmonikaš.", "Violinist." ],
    "correct": "Harfist."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja od ove tri „Gradiške“ geografski nije smještena neposredno uz obalu rijeke Save?",
    "options": [ "Gradiška.", "Nova Gradiška.", "Stara Gradiška." ],
    "correct": "Nova Gradiška."
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U dječjoj pjesmi, kojem kukcu nije lako jer mora ljubiti sve bube redom?",
    "correct": [ "Bubamarcu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji gumeni glumac u filmu „Liar Liar“ (1997.) ne može lagati, a u „Yes Man“ (2008.) na sve mora reći da?",
    "correct": [ "Jim Carrey", "Džim Keri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove čuvena londonska koncertna dvorana nazvana po suprugu kraljice Viktorije?",
    "correct": [ "Royal Albert Hall", "Albert Hall" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojom se bojom u američkoj izbornoj grafici označavaju pobjede Republikanske stranke (GOP)?",
    "correct": [ "Crvenom", "Crvena" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je inženjeru nazvan niz satiričnih zakona o baksuzluku („Ako nešto može poći po zlu...“)?",
    "correct": [ "Murphyju", "Merfiju", "Murphy" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kojeg je dalmatinskog otoka potekao kamen korišten za Bijelu kuću u Washingtonu i Dioklecijanovu palaču?",
    "correct": [ "Brač", "Braca" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tricij ($^3H$) je uz deuterij najpoznatiji izotop kojeg kemijskog elementa?",
    "correct": [ "Vodik", "Vodonik", "H" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove svjetski festival animiranog filma koji se u Zagrebu održava od 1972.?",
    "correct": [ "Animafest" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je katalonski umjetnik, autor slike „Žena i ptica“, bio jedan od ključnih nadrealista?",
    "correct": [ "Joan Miró", "Miro" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Fiume je talijansko ime za Rijeku, a kako Talijani nazivaju istarsku rijeku Mirnu?",
    "options": [ "Dragonji.", "Mirni.", "Raši." ],
    "correct": "Mirni."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Gdje se nalazila prva soba Harryja Pottera prije nego što je saznao da je čarobnjak?",
    "options": [ "Ispod stepenica.", "Na tavanu.", "U podrumu." ],
    "correct": "Ispod stepenica."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji njemački grad (u kojem se nalazi vijećnica i brojne crkve) ima čak 5 crkvenih tornjeva viših od 100 metara?",
    "options": [ "Hamburg.", "Krakov.", "Lyon." ],
    "correct": "Hamburg."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji slikarski stil (tal. svjetlo-tamno) koristi Caravaggio za postizanje dramatičnog volumena?",
    "options": [ "Chiaroscuro.", "Sgraffito.", "Verismo." ],
    "correct": "Chiaroscuro."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U komediji iz 2025. likovi pokušavaju snimiti amaterski remake kojeg filma strave o divovskoj zmiji?",
    "options": [ "Anakonda.", "Jastog.", "Piranja." ],
    "correct": "Anakonda."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kralj Henrik VI. zabranio je ljubljenje u javnosti 1439. godine kako bi spriječio širenje koje pošasti?",
    "options": [ "Moralnih razloga.", "Ratnih razloga.", "Zdravstvenih razloga." ],
    "correct": "Zdravstvenih razloga."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako glasi kratica američke agencije za imigraciju (Immigration and Customs Enforcement)?",
    "options": [ "Frost.", "ICE.", "Snow." ],
    "correct": "ICE."
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se u pomorstvu naziva materijal koji se stavlja u dno broda radi stabilnosti?",
    "correct": [ "Balast" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je narodni naziv za bakrov(II) sulfat pentahidrat koji se koristi u vinogradarstvu?",
    "correct": [ "Modra galica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je fiktivni španjolski plemić postao sinonim za neodoljivog zavodnika i „skupljača“ žena?",
    "correct": [ "Don Juan", "Don Žuan" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je medicinski termin za upalu tankog crijeva (često udružen s gastritisom)?",
    "correct": [ "Enteritis" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je redatelj snimio diptih o bitci za Iwo Jimu iz američke i japanske perspektive?",
    "correct": [ "Clint Eastwood", "Istvud" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pod suverenitetom koje se države nalazi otočje Svalbard u Arktičkom oceanu?",
    "correct": [ "Norveška", "Norveške" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je naziv mobilne jedinice prometne policije koja koristi brze automobile presretače?",
    "correct": [ "Kobre", "Kobra" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je vitez Okruglog stola poznat po zabranjenoj ljubavi s kraljicom Guinevere?",
    "correct": [ "Lancelot" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je žitarica (Zea mays) bila osnova prehrane pretkolumbovskih civilizacija Amerike?",
    "correct": [ "Kukuruz" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje su boje zvijezde na crvenoj podlozi zastave Narodne Republike Kine?",
    "correct": [ "Žute", "Zute" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je glumica utjelovila Kay Adams, suprugu Michaela Corleonea u trilogiji „Kum“?",
    "correct": [ "Diane Keaton", "Dajana Kiton" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "S kojim državama Meksiko graniči na svom južnom, tropskom dijelu?",
    "options": [ "s Gvatemalom i Belizeom.", "s Kostarikom i Salvadorom.", "s Panamom i Hondurasom." ],
    "correct": "s Gvatemalom i Belizeom."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji se mliječni protein, za razliku od sirutke, sporo probavlja i popularan je kao „noćni“ suplement?",
    "options": [ "Kazein.", "Keratin.", "Kinin." ],
    "correct": "Kazein."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Picassova Guernica prikazuje bombardiranje istoimenog grada. Koje je godine naslikana?",
    "options": [ "Gospođice iz Avignona.", "Guernica.", "Stari gitarist." ],
    "correct": "Guernica."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje ime (nose ga ruski i slavenski vladari) u prijevodu znači „onaj koji vlada svijetom“?",
    "options": [ "Donald.", "Keir.", "Vladimir." ],
    "correct": "Vladimir."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Mjerenje HbA1c (glikiranog hemoglobina) ključno je za dijagnozu i praćenje koje tvari u krvi?",
    "options": [ "glukoze u krvi.", "tiroksina u krvi.", "triglicerida u krvi." ],
    "correct": "glukoze u krvi."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju su povijesnu englesku kraljicu („Djevičansku kraljicu“) glumile sve tri navedene glumice?",
    "options": [ "Elizabetu I.", "Margaret Thatcher.", "Wallis Simpson." ],
    "correct": "Elizabetu I."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U starohrvatskom jeziku, za koju se znanstvenu disciplinu koristio naziv „brojidba“?",
    "options": [ "Za matematiku.", "Za množenje.", "Za statistiku." ],
    "correct": "Za statistiku."
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U luci kojeg se grada nalazi brončani kip Male sirene, posvećen bajci H. C. Andersena?",
    "correct": [ "Kopenhagen" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je film Stevena Spielberga (1993.) snimljen prema knjizi o Oskaru Schindleru?",
    "correct": [ "Schindlerova lista", "Sindlerova lista" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji prsti desne ruke formiraju slovo L u američkom znakovnom jeziku (ASL)?",
    "correct": [ "Palac i kažiprst" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Prezime kojeg je norveškog kolaboracionista postalo sinonim za izdajnika?",
    "correct": [ "Quisling", "Kvisling" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je košarkaš LA Lakersa dobio Oscara za svoj kratki film „Dear Basketball“?",
    "correct": [ "Kobe Bryant", "Kobi Brajant" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što su alkemičari stoljećima tražili kako bi pretvorili obične metale u zlato?",
    "correct": [ "Kamen mudraca" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Selo Okoli u Moslavini dom je najvećeg hrvatskog skladišta kojeg energenta?",
    "correct": [ "Plina", "Zemnog plina" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Dovršite hit Novih fosila: „Dvaput sam krug oko pola vidio, al' nigdje nije bila tako ____“.",
    "correct": [ "Košulja plava", "Kosulja plava" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je redatelj, autor filma „Psiho“, bio poznat kao neprikosnoveni „majstor napetosti“?",
    "correct": [ "Alfred Hitchcock", "Hičkok" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Uz Pariz, London i Milano, koji grad upotpunjuje listu „velike četvorke“ modnih metropola?",
    "correct": [ "New York", "Njujork" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je njemački skladatelj, autor opera „Saloma“ i „Elektra“, bio majstor kasnog romantizma?",
    "correct": [ "Richard Strauss", "Straus" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju su pomorsku bitku 1916. Nijemci i Britanci vodili u vodama kod Danske (Jyllanda)?",
    "correct": [ "Bitka kod Jyllanda", "Sjeverno more" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je istarski gradić (lat. Aemonia) dobio ime koje doslovno znači „Novi grad“?",
    "correct": [ "Novigrad", "Cittanova" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se komičar 2024. vratio vođenju emisije „The Daily Show“ ponedjeljkom?",
    "correct": [ "Jon Stewart", "Stjuart" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Životinja Anas platyrhynchos je u narodu poznata kao?",
    "correct": [ "Patka" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Sorbonezi i salamankezi bile su političke struje u kojoj aristokratskoj republici na Jadranu?",
    "correct": [ "Dubrovačka Republika", "Dubrovnik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je poznatom spin-offu „Beverly Hillsa“ glavni zlikovac bio dr. Michael Mancini?",
    "correct": [ "Melrose Place" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se skakačkoj disciplini natjecao autsajder Michael Edwards na ZOI 1988.?",
    "correct": [ "Skijaški skokovi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Fikret Abdić bio je na čelu kojeg kombinata u Velikoj Kladuši?",
    "correct": [ "Agrokomerc" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Luksorski obelisk u Parizu dar je egipatskog potkralja kojoj državi?",
    "correct": [ "Francuska", "Francuskoj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Zagrebački neboder na Slavonskoj aveniji u kojem je smješten medijski holding stradao je u požaru koje godine?",
    "correct": [ "2025" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Bitka kod Lepanta 1571. godine odvila se u blizini kojeg današnjeg grčkog grada?",
    "correct": [ "Lepanto", "Nafpaktos" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je lik iz Alan Forda poznat po majicama s natpisima i izradi letećih strojeva?",
    "correct": [ "Grunf" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako glasi hrvatski naslov prepjeva hita „Satisfaction“ koji izvodi grupa Azra?",
    "correct": [ "Zadovoljština", "Zadovoljstina" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je atomski broj elementa žive (Hg)?",
    "correct": [ "80" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je od četvorice ubijenih predsjednika SAD-a bio demokrat (ostali su bili republikanci)?",
    "correct": [ "John F. Kennedy", "Kennedy" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se sportu proslavio Dragutin Šurbek, junak Gregurove knjige?",
    "correct": [ "Stolni tenis" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove poljski sindikat koji je predvodio Lech Wałęsa u Gdanjsku?",
    "correct": [ "Solidarnost", "Solidarnosc" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se naziva sila usmjerena prema gore koja djeluje na tijelo uronjeno u fluid?",
    "correct": [ "Uzgón", "Uzgon" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je argentinskom gradu rođen Lionel Messi?",
    "correct": [ "Rosario" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je jamajkanski sprinter, najbrži čovjek svijeta, nadimak „Munja“ opravdao u Pekingu i Londonu?",
    "correct": [ "Usain Bolt", "Bolt" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kukuruzna i mliječna su popularne vrste kojih kućnih ljubimaca iz reda ljuskaša?",
    "correct": [ "Zmija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je glavni grad Mongolije najhladnija prijestolnica na svijetu?",
    "correct": [ "Ulan Bator" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se na engleskom naziva ilegalna trgovina ljudima (često radi prisilnog rada ili prostitucije)?",
    "correct": [ "Trafficking", "Trafiking" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je autor prve hrvatske opere „Ljubav i zloba“ bio predvodnik ilirskog pokreta u glazbi?",
    "correct": [ "Vatroslav Lisinski", "Lisinski" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pavlin autor golemog latinsko-hrvatskog rječnika iz 1740.?",
    "correct": [ "Ivan Belostenec", "Belostenec" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim morem prolaze brodovi koji putuju iz Sueskog kanala prema Indijskom oceanu?",
    "correct": [ "Crveno more", "Crvenog mora" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Prema izotopu kojeg kemijskog elementa ($^{12}C$) se danas definira jedinica atomske mase?",
    "correct": [ "Ugljik", "Ugljik-12", "C" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Crna i bijela boja u obliku vertikalnih pruga zaštitni su znak Newcastlea i kojeg talijanskog kluba iz Udina?",
    "correct": [ "Udinese", "Udinesea" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako nazivamo skupinu lijekova koji potiču izlučivanje natrija i vode iz organizma putem bubrega?",
    "correct": [ "Diuretici", "Diuretik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je grčki junak posudio svoj oklop prijatelju Patroklu, što je dovelo do Patroklove pogibije pod Trojom?",
    "correct": [ "Ahilej", "Ahilejevoj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je dan u tjednu postao ime urođenika kojeg je Robinson Crusoe spasio od kanibala?",
    "correct": [ "Petak" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U pučkom frazemu o miješanju nespojivih stvari, ne smiju se zbrajati „babe i ____“?",
    "correct": [ "Žabe", "Zabe" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Confoederatio Helvetica je latinsko ime koje europske države, jedine s tim pojmom u nazivu?",
    "correct": [ "Švicarska", "Svicarska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove glavno splitsko gradsko groblje, smješteno na istočnom dijelu grada?",
    "correct": [ "Lovrinac" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju je latinsku frazu (Evo čovjeka!) Nietzsche uzeo za naslov svoje autobiografije?",
    "correct": [ "Ecce Homo" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pod kojim je imenom, koje asocira na čvrstu stijenu, Dwayne Johnson postao ikona WWE wrestlinga?",
    "correct": [ "The Rock", "Rock" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju je sortu jabuke Jeff Raskin odabrao za ime Appleovog računala, promijenivši samo jedno slovo u pisanju?",
    "correct": [ "Jabuka", "McIntosh" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja riba predator, na samom početku filma „Potraga za Nemom“, napada obitelj klaun-riba?",
    "options": [ "Barakuda.", "Murina.", "Sabljarka." ],
    "correct": "Barakuda."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je francuski egzistencijalist i nobelovac stradao u prometnoj nesreći sa neiskorištenom kartom za vlak u džepu?",
    "options": [ "Albert Camus.", "Franz Kafka.", "Mark Twain." ],
    "correct": "Albert Camus."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Grčka riječ „sarkazein“ (strugati meso, gristi usne od bijesa) korijen je kojeg pojma?",
    "options": [ "Ironija.", "Sarkazam.", "Satira." ],
    "correct": "Sarkazam."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Urugvaj je bio prvi (1930.), Čile (1962.), Argentina (1978.). Koja je od njih najkasnije ugostila Mundijal?",
    "options": [ "Argentina.", "Čile.", "Urugvaj." ],
    "correct": "Argentina."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U seriji „Bitange i princeze“, kako se zove film koji erotoman Saša uzalud traži u Robijevoj videoteci?",
    "options": [ "Napaljeon.", "Naši i vaši.", "Prosjaci i sinovi." ],
    "correct": "Napaljeon."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojoj je nordijskoj državi sjedište tvrtke Novo Nordisk, proizvođača popularnog Ozempica?",
    "options": [ "iz Danske.", "iz Norveške.", "iz Švedske." ],
    "correct": "iz Danske."
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se državi i na kojem kontinentu nalazi savezna država Novi Južni Wales (New South Wales)?",
    "correct": [ "Australija", "Australiji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojeg je osnivača časopisa „Hustler“ utjelovio Woody Harrelson u filmu „Narod protiv ____“?",
    "correct": [ "Larry Flynt", "Flinta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se naziva smjesa masnoće i brašna koja služi za zgušnjavanje variva i umaka?",
    "correct": [ "Zaprška", "Zaprska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je germanski junak u istoimenom epu golim rukama otrgnuo ruku čudovištu Grendelu?",
    "correct": [ "Beowulf" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako nazivamo odraslog, kastriranog mužjaka goveda koji se nekad koristio za rad?",
    "correct": [ "Vol" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je naziv za pretposljednju periodu paleozoika, poznatu po golemim šumama i naslagama ugljena?",
    "correct": [ "Karbon" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se izum, nastao u Kini u 2. stoljeću, tradicionalno pripisuje dvorjaninu Cai Lunu?",
    "correct": [ "Papir" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji germanizam koristimo i za električnu sklopku i za prozorčić za rad sa strankama u banci?",
    "correct": [ "Šalter", "Salter" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji engleski pozdrav čini prvi dio imena japanskog lika Kitty White, prepoznatljivog po mašni?",
    "correct": [ "Hello" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Prema frazemu, što se baca pod noge osobi kojoj se želi onemogućiti napredak ili uspjeh?",
    "correct": [ "Klipove", "Klipovi" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji set tipki na vrhu računalne tipkovnice (od F1 do F12) broji točno 12 komada?",
    "options": [ "Alfanumeričkih tipki.", "Funkcijskih tipki.", "Kontrolnih tipki." ],
    "correct": "Funkcijskih tipki."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U filmu „Magic Mike“, kojom se profesijom (umjetničkim plesom) bave likovi koje glume Tatum i McConaughey?",
    "options": [ "Skipere.", "Stolare.", "Stripere." ],
    "correct": "Stripere."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kajkavskom narječju, što znači prilog „nigdar“?",
    "options": [ "Nigdje.", "Nikad.", "Nitko." ],
    "correct": "Nikad."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Metoda BLW (Baby-Led Weaning) odnosi se na samostalno hranjenje koje dobne skupine?",
    "options": [ "Beba.", "Pasa.", "Sportaša." ],
    "correct": "Beba."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Carica Zita od Bourbon-Parme bila je supruga Karla I. i posljednja vladarica koje države?",
    "options": [ "Gita.", "Rita.", "Zita." ],
    "correct": "Zita."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U poznatoj pjesmi Slavka Mihalića, što je došlo pa majstor mora ugasiti svijeću?",
    "options": [ "Opasna vremena.", "Ozbiljna vremena.", "Teška vremena." ],
    "correct": "Teška vremena."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U hitu „Sk8er Boi“, Avril Lavigne pjeva o dečku koji je bio što?",
    "options": [ "Metalac.", "Skater.", "Štreber." ],
    "correct": "Skater."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kultni „Couch Gag“ u Simpsonima događa se na kauču koje boje?",
    "options": [ "Plave.", "Smeđe.", "Zelene." ],
    "correct": "Smeđe."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Iako ime sugerira New York, jedna verzija tvrdi da je Long Island Iced Tea nastao u Kingstportu, u kojoj državi?",
    "options": [ "Na Havajima.", "U Kaliforniji.", "U New Yorku." ],
    "correct": "U New Yorku."
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se američkom velegradu odvija i potraga za Tiffany nakitom i vožnja taksista Travisa Bicklea?",
    "correct": [ "New York", "Njujork" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je nizozemski slikar, pred smrt u Auvers-sur-Oiseu, naslikao čuveni portret dr. Gacheta?",
    "correct": [ "Vincent van Gogh", "Van Gog" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je zimzelena mediteranska biljka dobila ime po latinskom „ros marinus“?",
    "correct": [ "Ružmarin", "Ruzmarin" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Gramatički gledano, kojoj vrsti riječi pripadaju sami nazivi „glagol“ i „pridjev“?",
    "correct": [ "Imenice", "Imenicama" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je dlakavi pauk (čest u filmovima Roberta Rodrigueza) u nazivu benda Tito & ____?",
    "correct": [ "Tarantula" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji engleski izraz koristimo za promjenu mjerila prikaza na ekranu (povećanje ili smanjenje)?",
    "correct": [ "Zoom", "Zum" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je poglavica Arverna ujedinio Gale protiv Rima, ali se morao predati Cezaru nakon opsade Alesije?",
    "correct": [ "Vercingetoriks" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Rep koje je ptice boginja Hera ukrasila „očima“ čuvara Arga nakon što ga je Hermes ubio?",
    "correct": [ "Paun", "Pauna" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je od tri baltičke države (Estonija, Latvija, Litva) specifična po tamnocrvenoj zastavi s bijelom prugom?",
    "correct": [ "Latvija", "Letonija" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Brojčana oznaka dokumenta u uredu (npr. 511-01-...) sastoji se od klase i kojeg broja?",
    "options": [ "Narudžbeni broj.", "Porudžbeni broj.", "Urudžbeni broj." ],
    "correct": "Urudžbeni broj."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je hrvatski književnik, autor romana „Danuncijada“, zabilježio geslo „Krepat, ma ne molat“?",
    "options": [ "Kapetan Ciklon.", "Milutin Cihlar Nehajev.", "Viktor Car Emin." ],
    "correct": "Viktor Car Emin."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Prema UN-ovoj konvenciji, koliko nautičkih milja iznosi maksimalna širina teritorijalnog mora države?",
    "options": [ "12 nautičkih milja.", "120 nautičkih milja.", "1200 nautičkih milja." ],
    "correct": "12 nautičkih milja."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Džingis-kanov unuk, Kublaj-kan, utemeljio je koju kinesku dinastiju?",
    "options": [ "Bajazid.", "Kublaj Kan.", "Timur Lenk." ],
    "correct": "Kublaj Kan."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Hrvatska udruga „Protagora“ bavi se zaštitom prava kojih osoba?",
    "options": [ "Pitagora.", "Platon.", "Protagora." ],
    "correct": "Protagora."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Dvorana SEC Armadillo u Glasgowu dobila je ime po kojoj životinji s oklopom?",
    "options": [ "Kapibara.", "Ljenjivac.", "Pasanac." ],
    "correct": "Pasanac."
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako hrvatima glasi onomatopeja pijevca, za koju Englezi kažu „cock-a-doodle-doo“?",
    "correct": [ "Kukuriku" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju je junakinju njezina zla maćeha tjerala da čisti pepeo iz ognjišta, po čemu je dobila ime?",
    "correct": [ "Pepeljuga", "Cinderella" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako glasi polinezijsko ime otoka poznatog po golemim kamenim skulpturama Moai?",
    "correct": [ "Rapa Nui" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj je francuskoj luci 1940. izvedena operacija Dynamo, masovna evakuacija savezničkih trupa?",
    "correct": [ "Dunkerque", "Dinkerk" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se vjerski pokret (iz 16. stoljeća) protivi krštenju djece i zagovara krštenje isključivo odraslih vjernika?",
    "correct": [ "Anabaptisti", "Anabaptizam" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je poluparazitska biljka s bijelim bobicama (Viscum album) simbol sreće i poljubaca zimi?",
    "correct": [ "Imela" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se državi rijeke Sava Dolinka i Sava Bohinjka spajaju kod Radovljice?",
    "correct": [ "Slovenija", "Sloveniji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je triler Dana Browna izazvao kontroverze tvrdnjama o potomstvu Isusa Krista i Marije Magdalene?",
    "correct": [ "Da Vincijev kod", "Da Vinci code" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se alat (oruđe) spominje u frazemu za nešto što je potpuno novo i tek završeno?",
    "correct": [ "Čekić", "Cekica" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se u engleskom jeziku nazivaju ljetne natikače koje u nas zovemo „japanke“?",
    "options": [ "Drip-drops.", "Flip-flops.", "Tuk-tuks." ],
    "correct": "Flip-flops."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U ljeto 2026. izlazi novi film Christophera Nolana (nakon Oppenheimera). Koji je naslov inspiriran Homerom?",
    "options": [ "Eneida.", "Ilijada.", "Odiseja." ],
    "correct": "Ilijada."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koju je brbljavu nimfu boginja Hera kaznila tako da može samo ponavljati tuđe riječi?",
    "options": [ "Dafne.", "Eho.", "Galateja." ],
    "correct": "Eho."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem se prigradskom naselju istočno od Zagreba nalazi gradsko sklonište za nezbrinute životinje?",
    "options": [ "U Buzinu.", "U Dumovcu.", "U Vrapču." ],
    "correct": "U Dumovcu."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Nakon pogibije Ludovika II. Jagelovića 1526., koja je poljska dinastija izgubila hrvatsku krunu?",
    "options": [ "Anžuvinci.", "Arpadovići.", "Jagelovići." ],
    "correct": "Jagelovići."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Zagrebački Fakultet kemijskog inženjerstva i tehnologije prepoznatljiv je po kojoj kratici?",
    "options": [ "ERF.", "FKIT.", "FSB." ],
    "correct": "FKIT."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Zaljev Botany Bay nalazi se u kojoj današnjoj australskoj saveznoj državi (NSW)?",
    "options": [ "New South Wales.", "Queensland.", "Victoria." ],
    "correct": "New South Wales."
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se igri onaj koji ostane zadnji neotkriven naziva „magarcem“?",
    "correct": [ "Skrivača", "Žmura" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je epigrafskom spomeniku iz 1100. godine prvi put na hrvatskom jeziku spomenuto ime kralja Zvonimira?",
    "correct": [ "Bašćanska ploča", "Bascanska ploca" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Chadwick Rowan, poznat kao Akebono, bio je prvi stranac s titulom jokozune u kojem sportu?",
    "correct": [ "Sumo", "Sumo hrvanje" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Solarna sonda Parker prva je letjelica koja je uletjela u atmosferu (koronu) koje zvijezde?",
    "correct": [ "Sunce", "Sunca" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je američki nobelovac autor romana o Španjolskom građanskom ratu „Kome zvono zvoni“?",
    "correct": [ "Ernest Hemingway", "Hemingvej" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojoj porodici noćnih ptica grabljivica (Strigidae) pripadaju kukuvije?",
    "correct": [ "Sove", "Sova" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je voditelj projekta Manhattan („otac atomske bombe“) tema opere Johna Adamsa?",
    "correct": [ "Robert Oppenheimer", "Openhajmer" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Do 19. stoljeća vjerovalo se da toplinu prenosi hipotetska tvar bez mase zvana?",
    "correct": [ "Kalorik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se državi, sjeverno od Bogote, nalazi rt Punta Gallinas?",
    "correct": [ "Kolumbija", "Kolumbiji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove ratnica naroda Na'vi koju u Cameronovom „Avataru“ igra Zoe Saldaña?",
    "correct": [ "Neytiri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se dio rožnate tvorevine na vrhovima prstiju naziva lunula (polumjesec)?",
    "correct": [ "Nokat", "Nokta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem je grčkom otoku cvjetala minojska civilizacija i koristila pismo Linear A?",
    "correct": [ "Kreta" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji blagdanski naziv nosi Ustav RH donesen 22. prosinca 1990.?",
    "correct": [ "Božićni ustav", "Bozicni ustav" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je pisac stvorio likove Winnetoua i Old Shatterhanda u romanima o Divljem zapadu?",
    "correct": [ "Karl May", "Maj" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem Nolanovom filmu Cooper putuje kroz crvotočinu kako bi spasio čovječanstvo?",
    "correct": [ "Interstellar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je stolnotenisačica (osvajačica brojnih medalja) bila prva Europljanka na vrhu svjetske ljestvice?",
    "correct": [ "Tamara Boroš", "Boros" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji splitski povjesničar i klerik iz 13. stoljeća stoji iza djela o povijesti salonitanske i splitske crkve?",
    "correct": [ "Toma Arhiđakon" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se državi 1893. pojavila revolucionarna organizacija VMRO?",
    "correct": [ "Makedonija", "Makedoniji" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se pojam koristi za prostor u atomu gdje je najveća vjerojatnost nalaženja elektrona?",
    "correct": [ "Orbitala" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je modernistički pisac (autor „Isušene kaljuže“) bio brat pjesnika Nikole Polića?",
    "correct": [ "Janko Polić Kamov", "Kamov" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je romanu Iana Fleminga (kasnije ekraniziranom s Danielom Craigom) Bond dobio „00“ status?",
    "correct": [ "Casino Royale" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je punk bend izdao „Anarchy in the U.K.“ i „God Save the Queen“ prije raskida s EMI-jem?",
    "correct": [ "Sex Pistols", "Seks pistols" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj državi igraju klubovi HSV Hamburg i THW Kiel s kojima je Duvnjak bio prvak Europe?",
    "correct": [ "Njemačka", "Njemačke" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se gradu na sjeveru Jadrana nalazi Libreria Antiquaria Umberto Saba?",
    "correct": [ "Trst", "Trieste" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je autor „Ivanhoea“ stvorio model povijesnog romana koji je slijedio i Šenoa?",
    "correct": [ "Walter Scott", "Skot" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je finski skladatelj (autor ciklusa Lemminkäinen) skladao simfonijsku pjesmu „Finlandia“?",
    "correct": [ "Jean Sibelius", "Sibelijus" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je utjecajni teoretičar autor djela „Nadzor i kazna“ i „Riječi i stvari“?",
    "correct": [ "Michel Foucault", "Fuko" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je troslovni naziv za nepomičan spoj kostiju na lubanji?",
    "correct": [ "Šav", "Sav" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Novi zavjet sadrži ukupno 124.887 riječi. Koliko ih približno sadrži Stari zavjet?",
    "options": [ "187.500", "487.500", "987.500" ],
    "correct": "487.500"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojem je endemičnom vodozemcu iz podzemnih voda dinarskog krša latinsko ime Proteus anguinus?",
    "correct": [ "Čovječja ribica", "Covjecja ribica" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na površini kojeg su organa smješteni okusni pupoljci sisavaca?",
    "correct": [ "Jezik" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Sve olimpijske medalje za Kraljevinu Jugoslaviju osvojili su sportaši koje nacionalnosti?",
    "options": [ "Hrvati.", "Slovenci.", "Srbi." ],
    "correct": "Slovenci."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje je zagonetačko društvo Bjelovaru priskrbilo titulu Enigmopolisa?",
    "options": [ "Čvor.", "Klupko.", "Petlja." ],
    "correct": "Čvor."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje su godine rođeni Francisco Franco, Josip Broz Tito i Haile Selassie?",
    "options": [ "1892.", "1902.", "1912." ],
    "correct": "1892."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji grad ima čak pet crkvi s tornjevima višim od sto metara?",
    "options": [ "Hamburg.", "Krakov.", "Lyon." ],
    "correct": "Hamburg."
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tricij je radioaktivni izotop kojeg kemijskog elementa?",
    "correct": [ "Vodik", "Vodonik", "H" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je manifestacija animiranog filma pokrenuta u Zagrebu 1972. godine?",
    "correct": [ "Animafest" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je vitez kralja Artura ujedno i otac vrlog Galahada?",
    "correct": [ "Lancelot" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje su boje pet zvijezda petokraka na zastavi Narodne Republike Kine?",
    "correct": [ "Žute", "Zute" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji mliječni protein mnogi piju prije spavanja jer se sporo otpušta i hrani mišiće tijekom noći?",
    "options": [ "Kazein.", "Keratin.", "Kinin." ],
    "correct": "Kazein."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Test hemoglobina A1c (HbA1c) učinkovit je način za praćenje kontrole čega u krvi?",
    "options": [ "glukoze u krvi.", "tiroksina u krvi.", "triglicerida u krvi." ],
    "correct": "glukoze u krvi."
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je prerano preminuli košarkaš osvojio Oscara za kratki animirani film \"Dear Basketball\"?",
    "correct": [ "Kobe Bryant", "Kobi Brajant" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U moslavačkom selu Okoli nalazi se veliko podzemno skladište kojeg energenta?",
    "correct": [ "Plina", "Zemnog plina" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se istarski grad u ranom srednjem vijeku spominje pod imenima Neapolis i Civitas Nova?",
    "correct": [ "Novigrad", "Cittanova" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji komičar i satiričar vodi \"The Daily Show\" na Comedy Centralu?",
    "correct": [ "Jon Stewart", "Stjuart" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Pekinška, ruanska i muškatna su pasmine koje domaće životinje?",
    "correct": [ "Patka", "Patke" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je jadranska republika bila politički podijeljena na sorboneze i salamankeze?",
    "correct": [ "Dubrovačka Republika", "Dubrovnik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Predsjednik koje je države 1981. Egiptu vratio vlasništvo nad Luksorskim obeliskom?",
    "correct": [ "Francuska", "Francuske" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je okrugli atomski broj žive (Hg)?",
    "correct": [ "80" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Reket za koji se sport nalazi na naslovnici knjige \"Dolinar\" Marka Gregura?",
    "correct": [ "Stolni tenis" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja se engleska riječ za trgovinu ljudima koristi i u hrvatskom jeziku (npr. u policijskim izvještajima)?",
    "correct": [ "Trafficking", "Trafiking" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je bio najznačajniji skladatelj ilirskog razdoblja i autor prve hrvatske opere?",
    "correct": [ "Vatroslav Lisinski", "Lisinski" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Tko je autor čuvenog rječnika \"Gazophylacium\" iz 1740. godine?",
    "correct": [ "Ivan Belostenec", "Belostenec" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje more razdvaja Arapski poluotok od sjeveroistočne obale Afrike?",
    "correct": [ "Crveno more" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Što se kod biljaka cvjetnjača (kritosjemenjača) razvija iz plodnice cvijeta nakon procesa oprašivanja i oplodnje?",
    "correct": [ "Plod" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojeg je dana u tjednu, 27. listopada 2013., emitirana prva epizoda kviza „Potjera“ u Hrvatskoj?",
    "correct": [ "Nedjelja", "Nedjeljom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja rimska božica mudrosti i obrta, pandan grčkoj Ateni, s Jupiterom i Junonom čini Kapitolijsku trijadu?",
    "correct": [ "Minerva" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojem se kontinentu proslavio Howard Carter otkrićem Tutankamonove grobnice u Dolini kraljeva?",
    "correct": [ "Afrika", "Africi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje zanimanje dijele Millerov Willy Loman i Kafkin Gregor Samsa prije svoje preobrazbe?",
    "correct": [ "Trgovački putnik", "Trgovacki putnici" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kojim osjetilom imaju problema osobe s ambliopijom, u narodu poznatom kao „slabovidnost“ ili „lijeno oko“?",
    "correct": [ "Vid", "Vidom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "S kojom srednjoameričkom državom, osim s Belizeom, Meksiko dijeli svoju južnu granicu?",
    "correct": [ "Gvatemala", "Gvatemalom" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj državi, s glavnim gradom Teheranom, živi apsolutno najveći broj pripadnika šijitskog islama?",
    "correct": [ "Iran" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji kemijski element, uz manji postotak kositra, čini oko 80% sastava legure bronce?",
    "correct": [ "Bakar", "Cu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji film iz 2014. o atentatu na Kim Jong-una nije prikazan u većini kina zbog hakerskih prijetnji?",
    "correct": [ "The Interview", "Intervju" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U kojem se kvadrantu trbušne šupljine, zaštićena rebrima, nalazi slezena (lat. lien)?",
    "options": [ "U desnom dijelu", "U lijevom dijelu", "U središnjem dijelu" ],
    "correct": "U lijevom dijelu"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja od navedenih hrvatskih znamenitosti trenutno NIJE na popisu UNESCO-ve svjetske baštine?",
    "options": [ "Amfiteatar u Puli", "Dioklecijanova palača", "Šibenska katedrala" ],
    "correct": "Amfiteatar u Puli"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Ljudevit Gaj je protivnike ilirizma koji su pokrenuli časopis „Kolo“ pogrdno nazivao kojim životinjama?",
    "options": [ "Puž, miš i đavao", "Rak, vuk i vrag", "Vol, som i šejtan" ],
    "correct": "Vol, som i šejtan"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Papa Štrumf je vođa Štrumfova, a tko je „papasilen“ u starogrčkoj mitologiji?",
    "options": [ "Moćne gomilice", "Satirskog kora", "Vrzina kola" ],
    "correct": "Satirskog kora"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Gdje će se, prema odluci FIFA-e, održati Svjetsko prvenstvo u nogometu 2034. godine?",
    "options": [ "U Kazahstanu", "U Saudijskoj Arabiji", "U Velikoj Britaniji" ],
    "correct": "U Saudijskoj Arabiji"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je francuski avijatičar, pionir letenja, postao eponim teniskog kompleksa u Parizu?",
    "correct": [ "Roland Garros", "Garos" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja američka savezna država, s glavnim gradom Austinom, dijeli najdužu granicu s Meksikom?",
    "correct": [ "Teksas", "Texas" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji naslov dijeli meksička sapunica s Leticiom Calderón i roman Victora Hugoa o zvonaru crkve Notre Dame?",
    "correct": [ "Esmeralda" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je Microsoftov OS lansiran 1995. godine uz prvu globalnu marketinšku kampanju s hitom Stonesa?",
    "correct": [ "Windows 95" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je roman Paula Coelha o pastiru Santiagu postao svjetski fenomen preveden na više od 80 jezika?",
    "correct": [ "Alkemičar", "Alchemist" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se rastezljivi mišićni organ nalazi između jednjaka (ezofagusa) i početka dvanaesnika?",
    "correct": [ "Želudac", "Zeludac" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se u botanici stručno nazivaju listovi golosjemenjača poput bora, smreke i jele?",
    "correct": [ "Iglice" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je najčešći narodni naziv za kukca iz porodice štitastih stjenica koji ispušta neugodan miris?",
    "correct": [ "Smrdljivi martin" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se nazivaju udaraljke od dvije metalne ploče koje se udaraju jedna o drugu ili palicom?",
    "correct": [ "Činele", "Cinele" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kako se u Sloveniji naziva predstavničko tijelo građana (parlament), pandan Hrvatskom saboru?",
    "options": [ "Državnom koru", "Državnom sejmu", "Državnom zboru" ],
    "correct": "Državnom zboru"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je slavna spisateljica, autorica „Plesne haljine žutog maslačka“, majka Sanje Pilić?",
    "options": [ "Dubravka Ugrešić", "Sunčana Škrinjarić", "Vesna Parun" ],
    "correct": "Sunčana Škrinjarić"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Novinarka Ženi Lebl je završila na robiji jer je ispričala vic u kojem je Tita nazvala „ljubičicom od 100 kg“?",
    "options": [ "Ljubičicom bijelom", "Mimozom žutom", "Ružom crvenom" ],
    "correct": "Ljubičicom bijelom"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U izboru za 2024./2025. godinu, iz koje države dolazi pobjednica prestižnog natjecanja ljepote Fatima Bos Fernández?",
    "options": [ "Meksika", "Španjolske", "Venezuele" ],
    "correct": "Španjolske"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koja je moderna „druga scena“ zagrebačkog kazališta smještena u bivšoj tvornici otvorena 2025.?",
    "options": [ "HNK2", "Trešnja2", "ZKM2" ],
    "correct": "ZKM2"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kontaktologija (leće) i strabologija (škiljenje) su grane koje medicinske specijalizacije?",
    "options": [ "Dermatologije", "Oftalmologije", "Radiologije" ],
    "correct": "Oftalmologije"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koje su po redu bile Olimpijske igre održane u Londonu 1908., nakon Atene, Pariza i St. Louisa?",
    "correct": [ "Četvrte", "4." ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Naziv „hydrargyrum“ (tekuće srebro) odnosi se na koji kemijski element s atomskim brojem 80?",
    "correct": [ "Živa", "Hg" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je raspjevani i naivni snjegović, ljubitelj topline, jedan od glavnih likova filma „Frozen“?",
    "correct": [ "Olaf" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je britanski grad tijekom industrijske revolucije dobio nadimak „Cottonopolis“ zbog tekstilne industrije?",
    "correct": [ "Manchester", "Mancester" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Doseljenici iz koje su države osnovali „Novi Amsterdam“ (današnji New York) i naselje Harlem?",
    "correct": [ "Nizozemske", "Nizozemska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je država na Kavkazu prva proglasila kršćanstvo državnom religijom, još 301. godine?",
    "correct": [ "Armenija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Lomonosov-Lavoisierov zakon kaže da je ukupna masa reaktanata uvijek jednaka ukupnoj masi čega?",
    "correct": [ "Produkata", "Produkt" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je službeni latinski naziv franjevačkog reda (Ordo Fratrum Minorum) u prijevodu na hrvatski?",
    "correct": [ "Red manje braće", "Manja braća" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojoj vrsti tjestenine, plosnatijoj od špageta, naziv u prijevodu s talijanskog znači „mali jezici“?",
    "correct": [ "Linguine", "Lingvini" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Likovi kralja Juliena i pingvina u kojem animiranom serijalu plešu uz „I Like to Move It“?",
    "options": [ "Auti", "Madagaskar", "Priča o igračkama" ],
    "correct": "Madagaskar"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U planinama središnje Azije, plavi ovac (baral) je primarni izvor hrane kojem ugroženom predatoru?",
    "options": [ "Floridske pantere", "Snježnog leoparda", "Sumatranskog tigra" ],
    "correct": "Snježnog leoparda"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Nizozemski PSV Eindhoven je iz velikog grada, ali aktualni prvak koje države dolazi iz sela s manje od 1500 ljudi?",
    "options": [ "Grčke", "Nizozemske", "Švedske" ],
    "correct": "Nizozemske"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Coos Bay je najveći obalni grad u kojoj američkoj saveznoj državi na Pacifiku?",
    "options": [ "Georgia", "Oregon", "Virginia" ],
    "correct": "Oregon"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U internet kulturi, koji je to apsurdni „brainrot“ lik (obično pas ili babun) s plavim tenisicama?",
    "options": [ "Babun", "Morski pas", "Slon" ],
    "correct": "Babun"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Tren de Aragua, trenutno jedan od najmoćnijih narkokartela na svijetu, potječe iz koje države?",
    "options": [ "Kolumbije", "Perua", "Venezuele" ],
    "correct": "Venezuele"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "U sustavu Ujedinjenog Kraljevstva, koji ministar tradicionalno nosi titulu Lorda kancelara?",
    "options": [ "Pravosuđa", "Socijalne skrbi", "Vanjskih poslova" ],
    "correct": "Pravosuđa"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojim je nadimkom, prema boji svoje duše i zlodjelima, u legendama zapamćena Barbara Celjska?",
    "correct": [ "Crna kraljica", "Crna" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Iako kod konja može biti iznimaka, koliko mladunaca u pravilu donosi na svijet ženka zebre?",
    "correct": [ "Jedno", "1" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kojem je rimskom vojskovođi August očajan vikao „Vrati mi moje legije!“ nakon poraza u Teutoburškoj šumi?",
    "correct": [ "Vara", "Publije Kvintilije Var" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je debitantski roman Stephena Kinga o djevojci s telekinetičkim moćima postao kultni horor klasik?",
    "correct": [ "Carrie", "Keri" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Stvaranjem grupacije PSA 1976. godine, koji su se francuski automobilski giganti udružili?",
    "correct": [ "Peugeot i Citroen", "Pezo i Sitroen" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se naziva najmanji broj glasova ili zastupnika potreban da bi skupština mogla valjano odlučivati?",
    "correct": [ "Kvorum" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju indijsku turističku državu povezujemo s psihodeličnim tranceom (Goa trance) s kraja 80-ih?",
    "correct": [ "Goa" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem škotskom jezeru, dijelu Kaledonskog kanala, turisti već desetljećima traže neman zvanu Nessie?",
    "correct": [ "Loch Ness", "Loh Nes" ]
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koji je legendarni jazz trubač imao tolike ožiljke na usnama od sviranja da je morao mijenjati tehniku?",
    "options": [ "Buddy Rich", "Louis Armstrong", "Thelonious Monk" ],
    "correct": "Louis Armstrong"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Čuveni revolver Colt Single Action Army iz 1873. godine nosio je koji ironični nadimak?",
    "options": [ "Partybreaker", "Peacemaker", "Troublemaker" ],
    "correct": "Peacemaker"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Koje je srednje ime bivšeg i aktualnog predsjednika SAD-a, Donalda Trumpa?",
    "options": [ "Fitzgerald", "John", "Kennedy" ],
    "correct": "John"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Kada je u Hrvatskoj, točnije u riječkoj tvornici papira (Smith & Meynier), prvi put pokrenut parni stroj?",
    "options": [ "1735.", "1835.", "1935." ],
    "correct": "1835."
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Nizozemska atletska zvijezda Femke Bol svjetska je rekorderka i prvakinja u kojoj disciplini?",
    "options": [ "100 m prepone", "300 m zapreke", "400 m prepone" ],
    "correct": "400 m prepone"
  },
  {
    "type": "abcd",
    "question": "Krvavi sukob škaljarskog i kavačkog klana dobio je ime po naseljima u kojoj crnogorskoj općini?",
    "options": [ "Kotora", "Pančeva", "Trebinja" ],
    "correct": "Kotora"
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koju boju kože dobije Marvelov heroj Hulk kada se znanstvenik Bruce Banner razbijesni?",
    "correct": [ "Zelenu", "Zelena" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji se dalmatinski poluotok u srednjem vijeku latinski nazivao „Puncta Stagni“, a hrvatski „Stonski rat“?",
    "correct": [ "Pelješac", "Peljesac" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji hrvatski veznjak i kapetan reprezentacije u sezoni 2025./2026. nosi broj 14 u dresu AC Milana?",
    "correct": [ "Luka Modrić", "Modric" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Po kojem je egipatskom vođi, simbolu panarabizma, nazvano golemo umjetno jezero na rijeci Nil?",
    "correct": [ "Naseru", "Gamal Abdel Naser" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove novi Pixarov film u kojem dječak Elio Solis biva teleportiran u intergalaktičku zajednicu?",
    "correct": [ "Elio" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je francuski grad poznat po Ediktu iz 1598. i po klubu „Kanarinaca“ u žuto-zelenoj opremi?",
    "correct": [ "Nantes", "Nant" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Nakon čije je smrti, 10. prosinca 1999., u Hrvatskoj proglašena trodnevna žalost?",
    "correct": [ "Franjo Tuđman", "Tudmana" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem su rubnom moru Atlantika otkriveni potopljeni ostaci drevnog egipatskog grada Herakliona?",
    "correct": [ "Sredozemno more", "Sredozemlju" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se u Australiji naziva sveto monolitno brdo, poznato i pod kolonijalnim imenom Ayers Rock?",
    "correct": [ "Uluru", "Australija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U svom djelu „Vita Karoli Magni“, franački pisac Einhard opisuje život i vladavinu kojeg cara?",
    "correct": [ "Karla Velikog", "Karlo Veliki" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja moćna vilenjakinja (u filmu ju igra Cate Blanchett) otvara Jacksonovu trilogiju monologom o Prstenu?",
    "correct": [ "Galadriel" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj hrvatskoj kriminalističkoj seriji Judita Franković igra novinarku koja kopa po mračnim tajnama prošlosti?",
    "correct": [ "Počivali u miru", "Pocivali u miru" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je vođa kartela Medellín i najpoznatiji kolumbijski kriminalac nosio nadimak „El Patrón“?",
    "correct": [ "Pablo Escobar", "Eskobar" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je engleski naziv za igrača koji pokriva cijelu stranu terena u sustavu 3-5-2 ili 5-3-2?",
    "correct": [ "Wing-back", "Ving-bek" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Nakon što je grad stoljećima bio zapušten, August ga je obnovio pod imenom „Ilium Novum“. O kojem gradu je riječ?",
    "correct": [ "Troja", "Troju" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojoj se gori u blizini Križevaca nalazi vrh Vranilac, omiljen među planinarima?",
    "correct": [ "Kalnik", "Kalniku" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kroz koju je srednjoameričku državu kineski konzorcij planirao izgraditi kanal kao konkurenciju Panamskom?",
    "correct": [ "Nikaragva", "Nikaragvu" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji ciklus od četiri koncerta za violinu i orkestar predstavlja Vivaldijevo najizvođenije barokno djelo?",
    "correct": [ "Četiri godišnja doba", "Cetri godisnja doba" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na kojoj je dionici Marino Bloudek srušio dugovječni rekord Luciana Sušnja iz 1974.?",
    "correct": [ "800 metara", "800m" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji američki pisac u svom djelu „Istočno od raja“ obrađuje biblijski motiv Kaina i Abela u Kaliforniji?",
    "correct": [ "John Steinbeck", "Stajnbek" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Povodom smrti kojeg je vladara, koji je vladao od 1891. do 1912., Luksemburg izdao kovanicu od 2 eura?",
    "correct": [ "Guillaume II", "Vilim II" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Ploča Pacifik (Tihomorska ploča) odgovorna je za seizmičku aktivnost uz obale kojeg oceana?",
    "correct": [ "Tihi ocean", "Pacifik" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Na Berlinskom kongresu 1884.-1885. europske sile su podijelile interesne sfere na kojem kontinentu?",
    "correct": [ "Afrika", "Africi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je katalonski arhitekt zaslužan za bajkoviti Park Güell i nedovršenu katedralu Sagrada Família?",
    "correct": [ "Antoni Gaudi" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojoj se američkoj saveznoj državi nalazi naftovod Trans-Alaska, dugačak preko 1200 kilometara?",
    "correct": [ "Aljaska", "Alaska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se zove posthumni album Olivera Dragojevića koji sadrži pjesme poput „Ne mogu ti reći“?",
    "correct": [ "Dolaziš", "Dolazis" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem se gradu, točnije u vili Saxe, nalazi glavno sjedište UNESCO-a?",
    "correct": [ "Pariz", "Paris" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je sarajevski kantautor autor bezvremenskih hitova „Bacila je sve niz rijeku“ i „Sarajevo, ljubavi moja“?",
    "correct": [ "Kemal Monteno" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koja je nasljednica hotelskog carstva 2006. godine izdala album s ljetnim hitom „Stars Are Blind“?",
    "correct": [ "Paris Hilton" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kako se na hrvatskom kaže ono što Englezi zovu „history“, a Nijemci „Geschichte“?",
    "correct": [ "Povijest", "Historija" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Podgora, Šipak, Plitko, Crniševo i druga jezera čine skupinu kojih jezera kod Ploča?",
    "correct": [ "Baćinska jezera", "Bacinska" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "U kojem je gradu Chappell Roan snimala spot za pjesmu „The Subway“, koristeći njegovu golemu podzemnu mrežu?",
    "correct": [ "New York", "Njujork" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Koji je njemački krilni centar, legenda Dallas Mavericksa, jedini strijelac preko 30.000 koševa iz Europe u NBA-u?",
    "correct": [ "Dirk Nowitzki", "Novicki" ]
  },
  {
    "type": "input",
    "question": "Kalinjingrad je ruska eksklava smještena na obalama kojeg mora?",
    "correct": [ "Baltičko more", "Baltik" ]
  }
]